pli-tv-kd10_root-pli-ms.j. Kosambakakkhandhaka - The chapter on those from Kosambī

1. Kosambakavivādakathā

1. The account of the dispute at Kosambī

Tena samayena buddho bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying at Kosambī in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu āpattiṁ āpanno hoti.

At this time a certain monk had committed an offense.

So tassā āpattiyā āpattidiṭṭhi hoti;

He regarded that offense as an offense,

aññe bhikkhū tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhino honti.

but there were other monks who did not.

So aparena samayena tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hoti;

Some time later he no longer regarded it as an offense,

aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino honti.

but there were other monks who did.

Atha kho te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

They said to him,

“āpattiṁ tvaṁ, āvuso, āpanno, passasetaṁ āpattin”ti?

“You have committed an offense. Do you recognize it?”

“Natthi me, āvuso, āpatti yamahaṁ passeyyan”ti.

“I haven’t committed any offense that I should recognize.”

Atha kho te bhikkhū sāmaggiṁ labhitvā taṁ bhikkhuṁ āpattiyā adassane ukkhipiṁsu.

Soon afterwards the monks achieved unanimity and they ejected that monk for not recognizing the offense.

So ca bhikkhu bahussuto hoti āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

But that monk was learned and a master of the tradition; he was an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; he was knowledgeable and competent, had a sense of conscience, and was afraid of wrongdoing and fond of the training.

Atha kho so bhikkhu sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū upasaṅkamitvā etadavoca—

He went to his friends and said,

“anāpatti esā, āvuso, nesā āpatti.

“This isn’t an offense

Anāpannomhi, namhi āpanno.

and so I haven’t committed one.

Anukkhittomhi, namhi ukkhitto.

I haven’t been ejected,

Adhammikenamhi kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahena.

since the legal procedure was illegitimate, reversible, and unfit to stand.

Hotha me āyasmanto dhammato vinayato pakkhā”ti.

Please side with me, Venerables, in accordance with the Teaching and the Monastic Law.”

Alabhi kho so bhikkhu sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū pakkhe.

And he was able to form a faction.

Jānapadānampi sandiṭṭhānaṁ sambhattānaṁ bhikkhūnaṁ santike dūtaṁ pāhesi—

He then sent the same message to his friends in the country

“anāpatti esā, āvuso, nesā āpatti.

Anāpannomhi, namhi āpanno.

Anukkhittomhi, namhi ukkhitto.

Adhammikenamhi kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahena.

Hontu me āyasmanto dhammato vinayato pakkhā”ti.

Alabhi kho so bhikkhu jānapadepi sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū pakkhe.

and again he was able to form a faction.

Atha kho te ukkhittānuvattakā bhikkhū yena ukkhepakā bhikkhū tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā ukkhepake bhikkhū etadavocuṁ—

The monks who sided with him went to the monks who had ejected him and said,

“anāpatti esā, āvuso, nesā āpatti.

“This isn’t an offense

Anāpanno eso bhikkhu, neso bhikkhu āpanno.

and so this monk hasn’t committed one.

Anukkhitto eso bhikkhu, neso bhikkhu ukkhitto.

He hasn’t been ejected,

Adhammikena kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahenā”ti.

since the legal procedure was illegitimate, reversible, and unfit to stand.”

Evaṁ vutte, ukkhepakā bhikkhū ukkhittānuvattake bhikkhū etadavocuṁ—

They replied,

“āpatti esā, āvuso, nesā anāpatti.

“This is an offense

Āpanno eso bhikkhu, neso bhikkhu anāpanno.

and so this monk has committed one.

Ukkhitto eso bhikkhu, neso bhikkhu anukkhitto.

He’s been ejected,

Dhammikena kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahena.

since the legal procedure of ejection was legitimate, irreversible, and fit to stand.

Mā kho tumhe āyasmanto etaṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ anuvattittha anuparivārethā”ti.

Venerables, don’t side with this monk who has been ejected.”

Evampi kho te ukkhittānuvattakā bhikkhū ukkhepakehi bhikkhūhi vuccamānā tatheva taṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ anuvattiṁsu anuparivāresuṁ.

But they still sided with that monk.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Soon afterwards a certain monk went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

and told him all that had happened.

“idha, bhante, aññataro bhikkhu āpattiṁ āpanno ahosi.

So tassā āpattiyā āpattidiṭṭhi ahosi, aññe bhikkhū tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhino ahesuṁ.

So aparena samayena tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi ahosi, aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino ahesuṁ.

Atha kho te, bhante, bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

‘āpattiṁ tvaṁ, āvuso, āpanno, passasetaṁ āpattin’ti?

‘Natthi me, āvuso, āpatti yamahaṁ passeyyan’ti.

Atha kho te, bhante, bhikkhū sāmaggiṁ labhitvā taṁ bhikkhuṁ āpattiyā adassane ukkhipiṁsu.

So ca, bhante, bhikkhu bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

Atha kho so, bhante, bhikkhu sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū upasaṅkamitvā etadavoca—

‘anāpatti esā, āvuso;

nesā āpatti.

Anāpannomhi, namhi āpanno.

Anukkhittomhi, namhi ukkhitto.

Adhammikenamhi kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahena.

Hotha me āyasmanto dhammato vinayato pakkhā’ti.

Alabhi kho so, bhante, bhikkhu sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū pakkhe.

Jānapadānampi sandiṭṭhānaṁ sambhattānaṁ bhikkhūnaṁ santike dūtaṁ pāhesi—

‘anāpatti esā, āvuso;

nesā āpatti.

Anāpannomhi, namhi āpanno.

Anukkhittomhi, namhi ukkhitto.

Adhammikenamhi kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahena.

Hontu me āyasmanto dhammato vinayato pakkhā’ti.

Alabhi kho so, bhante, bhikkhu jānapadepi sandiṭṭhe sambhatte bhikkhū pakkhe.

Atha kho te, bhante, ukkhittānuvattakā bhikkhū yena ukkhepakā bhikkhū tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā ukkhepake bhikkhū etadavocuṁ—

‘anāpatti esā, āvuso;

nesā āpatti.

Anāpanno eso bhikkhu, neso bhikkhu āpanno.

Anukkhitto eso bhikkhu, neso bhikkhu ukkhitto.

Adhammikena kammena ukkhitto kuppena aṭṭhānārahenā’ti.

Evaṁ vutte, te, bhante, ukkhepakā bhikkhū ukkhittānuvattake bhikkhū etadavocuṁ—

‘āpatti esā, āvuso;

nesā anāpatti.

Āpanno eso bhikkhu, neso bhikkhu anāpanno.

Ukkhitto eso bhikkhu, neso bhikkhu anukkhitto.

Dhammikena kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahena.

Mā kho tumhe āyasmanto etaṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ anuvattittha anuparivārethā’ti.

Evampi kho te, bhante, ukkhittānuvattakā bhikkhū ukkhepakehi bhikkhūhi vuccamānā tatheva taṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ anuvattanti anuparivārentī”ti.

Atha kho bhagavā—“bhinno bhikkhusaṅgho, bhinno bhikkhusaṅgho”ti—

Realizing that the Sangha of monks was divided, the Buddha

uṭṭhāyāsanā yena ukkhepakā bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, nisajja kho bhagavā ukkhepake bhikkhū etadavoca—

got up from his seat, went to those monks who had done the ejecting, and sat down on the prepared seat. He then said to those monks:

“mā kho tumhe, bhikkhave—‘paṭibhāti no, paṭibhāti no’ti—yasmiṁ vā tasmiṁ vā bhikkhuṁ ukkhipitabbaṁ maññittha.

“Don’t always eject a monk just because it seems clear to you that he’s committed an offense.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu āpattiṁ āpanno hoti.

It may be that a monk has committed an offense.

So tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hoti, aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino honti.

He doesn’t regard it as an offense, but there are other monks who do.

Te ce, bhikkhave, bhikkhū taṁ bhikkhuṁ evaṁ jānanti—‘ayaṁ kho āyasmā bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

If those monks know, ‘This monk is learned and a master of the tradition; he is an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; he is knowledgeable and competent, has a sense of conscience, and is afraid of wrongdoing and fond of the training.

Sace mayaṁ imaṁ bhikkhuṁ āpattiyā adassane ukkhipissāma, na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ uposathaṁ karissāma, vinā iminā bhikkhunā uposathaṁ karissāma, bhavissati saṅghassa tatonidānaṁ bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇan’ti, bhedagarukehi, bhikkhave, bhikkhūhi na so bhikkhu āpattiyā adassane ukkhipitabbo.

If we eject this monk for not recognizing an offense, we won’t do the observance-day procedure with him. Because of this there will be arguments and disputes in the Sangha; there will be schism, fracture, and separation in the Sangha,’ and if they understand the gravity of schism, they should not eject that monk for not recognizing an offense.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu āpattiṁ āpanno hoti.

It may be that a monk has committed an offense.

So tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hoti, aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino honti.

He doesn’t regard it as an offense, but there are other monks who do.

Te ce, bhikkhave, bhikkhū taṁ bhikkhuṁ evaṁ jānanti—‘ayaṁ kho āyasmā bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

If those monks know, ‘This monk is learned and a master of the tradition; he is an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; he is knowledgeable and competent, has a sense of conscience, and is afraid of wrongdoing and fond of the training.

Sace mayaṁ imaṁ bhikkhuṁ āpattiyā adassane ukkhipissāma, na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ pavāressāma, vinā iminā bhikkhunā pavāressāma.

If we eject this monk for not recognizing an offense, we won’t do the invitation procedure with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ saṅghakammaṁ karissāma, vinā iminā bhikkhunā saṅghakammaṁ karissāma.

we won’t do the legal procedures of the Sangha with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ āsane nisīdissāma, vinā iminā bhikkhunā āsane nisīdissāma.

we won’t share a seat with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ yāgupāne nisīdissāma, vinā iminā bhikkhunā yāgupāne nisīdissāma.

we won’t drink rice porridge with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ bhattagge nisīdissāma, vinā iminā bhikkhunā bhattagge nisīdissāma.

we won’t sit in the dining hall with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ ekacchanne vasissāma, vinā iminā bhikkhunā ekacchanne vasissāma.

we won’t stay in the same room with him;

Na mayaṁ iminā bhikkhunā saddhiṁ yathāvuḍḍhaṁ abhivādanaṁ paccuṭṭhānaṁ añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ karissāma, vinā iminā bhikkhunā yathāvuḍḍhaṁ abhivādanaṁ paccuṭṭhānaṁ añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ karissāma.

we won’t bow down, stand up, raise our joined palms, and do acts of respect for one another according to seniority—

Bhavissati saṅghassa tatonidānaṁ bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇan’ti, bhedagarukehi, bhikkhave, bhikkhūhi na so bhikkhu āpattiyā adassane ukkhipitabbo”ti.

because of this there will be arguments and disputes in the Sangha; there will be schism, fracture, and separation in the Sangha,’ and if they understand the gravity of schism, they should not eject that monk for not recognizing an offense.”

Atha kho bhagavā ukkhepakānaṁ bhikkhūnaṁ etamatthaṁ bhāsitvā uṭṭhāyāsanā yena ukkhittānuvattakā bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, nisajja kho bhagavā ukkhittānuvattake bhikkhū etadavoca—

The Buddha got up from his seat, went to those monks who were siding with the ejected monk, and sat down on the prepared seat. He then said to those monks:

“mā kho tumhe, bhikkhave, āpattiṁ āpajjitvā ‘nāmha āpannā, nāmha āpannā’ti āpattiṁ na paṭikātabbaṁ maññittha.

“If you have committed an offense, don’t refuse to make amends for it just because you think that you haven’t committed it.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu āpattiṁ āpanno hoti.

It may be that a monk has committed an offense.

So tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hoti, aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino honti.

He doesn’t regard it as an offense, but there are other monks who do.

So ce, bhikkhave, bhikkhu te bhikkhū evaṁ jānāti—‘ime kho āyasmanto bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā paṇḍitā byattā medhāvino lajjino kukkuccakā sikkhākāmā, nālaṁ mamaṁ vā kāraṇā aññesaṁ vā kāraṇā chandā dosā mohā bhayā agatiṁ gantuṁ.

If that monk knows, ‘These monks are learned and masters of the tradition; they are experts on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; they are knowledgeable and competent, have a sense of conscience, and are afraid of wrongdoing and fond of the training. They are unlikely, because of me or anyone else, to act wrongly out of favoritism, ill will, confusion, or fear.

Sace maṁ ime bhikkhū āpattiyā adassane ukkhipissanti, na mayā saddhiṁ uposathaṁ karissanti, vinā mayā uposathaṁ karissanti, bhavissati saṅghassa tatonidānaṁ bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇan’ti, bhedagarukena, bhikkhave, bhikkhunā paresampi saddhāya āpatti desetabbā.

Moreover, if these monks eject me for not recognizing an offense, they won’t do the observance-day procedure with me. Because of this there will be arguments and disputes in the Sangha; there will be schism, fracture, and separation in the Sangha,’ and if he understands the gravity of schism, he should confess the offense even out of confidence in the others.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu āpattiṁ āpanno hoti.

It may be that a monk has committed an offense.

So tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hoti, aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino honti.

He doesn’t regard it as an offense, but there are other monks who do.

So ce, bhikkhave, bhikkhu te bhikkhū evaṁ jānāti—‘ime kho āyasmanto bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā paṇḍitā byattā medhāvino lajjino kukkuccakā sikkhākāmā, nālaṁ mamaṁ vā kāraṇā aññesaṁ vā kāraṇā chandā dosā mohā bhayā agatiṁ gantuṁ.

If that monk knows, ‘These monks are learned and masters of the tradition; they are experts on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; they are knowledgeable and competent, have a sense of conscience, and are afraid of wrongdoing and fond of the training. They are unlikely, because of me or anyone else, to act wrongly out of favoritism, ill will, confusion, or fear.

Sace maṁ ime bhikkhū āpattiyā adassane ukkhipissanti, na mayā saddhiṁ pavāressanti, vinā mayā pavāressanti.

Moreover, if these monks eject me for not recognizing an offense, they won’t do the invitation procedure with me;

Na mayā saddhiṁ saṅghakammaṁ karissanti, vinā mayā saṅghakammaṁ karissanti.

they won’t do the legal procedures of the Sangha with me;

Na mayā saddhiṁ āsane nisīdissanti, vinā mayā āsane nisīdissanti.

they won’t share a seat with me;

Na mayā saddhiṁ yāgupāne nisīdissanti, vinā mayā yāgupāne nisīdissanti.

they won’t drink rice porridge with me;

Na mayā saddhiṁ bhattagge nisīdissanti vinā mayā bhattagge nisīdissanti.

they won’t sit in the dining hall with me;

Na mayā saddhiṁ ekacchanne vasissanti, vinā mayā ekacchanne vasissanti.

they won’t stay in the same room with me;

Na mayā saddhiṁ yathāvuḍḍhaṁ abhivādanaṁ paccuṭṭhānaṁ añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ karissanti, vinā mayā yathāvuḍḍhaṁ abhivādanaṁ paccuṭṭhānaṁ añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ karissanti, bhavissati saṅghassa tatonidānaṁ bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇan’ti, bhedagarukena, bhikkhave, bhikkhunā paresampi saddhāya āpatti desetabbā”ti.

we won’t bow down, stand up, raise our joined palms, and do acts of respect for one another according to seniority—because of this there will be arguments and disputes in the Sangha; there will be schism, fracture, and separation in the Sangha,’ and if he understands the gravity of schism, he should confess the offense even out of confidence in the others.”

Atha kho bhagavā ukkhittānuvattakānaṁ bhikkhūnaṁ etamatthaṁ bhāsitvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena ukkhittānuvattakā bhikkhū tattheva antosīmāya uposathaṁ karonti, saṅghakammaṁ karonti.

Soon those monks who sided with the ejected monk did the observance-day procedure and the legal procedures of the Sangha right there within the monastic boundary.

Ukkhepakā pana bhikkhū nissīmaṁ gantvā uposathaṁ karonti, saṅghakammaṁ karonti.

But the monks who had ejected him went outside the boundary and did the observance-day procedure and the procedures of the Sangha there.

Atha kho aññataro ukkhepako bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

One of the monks who had done the ejecting went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what was happening.

“Te, bhante, ukkhittānuvattakā bhikkhū tattheva antosīmāya uposathaṁ karonti, saṅghakammaṁ karonti.

Mayaṁ pana ukkhepakā bhikkhū nissīmaṁ gantvā uposathaṁ karoma, saṅghakammaṁ karomā”ti.

“Te ce, bhikkhu, ukkhittānuvattakā bhikkhū tattheva antosīmāya uposathaṁ karissanti, saṅghakammaṁ karissanti, yathā mayā ñatti ca anussāvanā ca paññattā, tesaṁ tāni kammāni dhammikāni kammāni bhavissanti akuppāni ṭhānārahāni.

The Buddha replied: “If those monks who side with the ejected monk do the observance-day procedure and the legal procedures of the Sangha right there within the monastic boundary, and it’s in accordance with the motion and announcements as I have laid them down, then those procedures are legitimate, irreversible, and fit to stand.

Tumhe ce, bhikkhu, ukkhepakā bhikkhū tattheva antosīmāya uposathaṁ karissatha, saṅghakammaṁ karissatha, yathā mayā ñatti ca anussāvanā ca paññattā, tumhākampi tāni kammāni dhammikāni kammāni bhavissanti akuppāni ṭhānārahāni.

And if you, the monks who did the ejecting, do the observance-day procedure and the legal procedures of the Sangha right there within the monastic boundary, and it’s in accordance with the motion and announcements as I have laid them down, then those procedures too are legitimate, irreversible, and fit to stand.

Taṁ kissa hetu?

Nānāsaṁvāsakā ete bhikkhū tumhehi, tumhe ca tehi nānāsaṁvāsakā.

This is so because you belong to a different Buddhist sect.

Dvemā, bhikkhu, nānāsaṁvāsakabhūmiyo—

There are these two grounds for belonging to a different Buddhist sect.

attanā vā attānaṁ nānāsaṁvāsakaṁ karoti, samaggo vā naṁ saṅgho ukkhipati adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā.

Either one makes oneself belong to a different Buddhist sect, or a unanimous assembly ejects one for not recognizing an offense, for not making amends for an offense, or for not giving up a bad view.

Imā kho, bhikkhu, dve nānāsaṁvāsakabhūmiyo.

Dvemā, bhikkhu, samānasaṁvāsakabhūmiyo—

And there are these two grounds for belonging to the same Buddhist sect.

attanā vā attānaṁ samānasaṁvāsaṁ karoti, samaggo vā naṁ saṅgho ukkhittaṁ osāreti adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā.

Either one makes oneself belong to the same Buddhist sect, or a unanimous assembly re-admits one who had been ejected for not recognizing an offense, for not making amends for an offense, or for not giving up a bad view.”

Imā kho, bhikkhu, dve samānasaṁvāsakabhūmiyo”ti.

Tena kho pana samayena bhikkhū bhattagge antaraghare bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṁ ananulomikaṁ kāyakammaṁ vacīkammaṁ upadaṁsenti, hatthaparāmāsaṁ karonti.

At this time the monks were arguing and disputing in the dining halls in inhabited areas, displaying improper physical and verbal behavior, such as grabbing one another with their hands.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā bhattagge antaraghare bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṁ ananulomikaṁ kāyakammaṁ vacīkammaṁ upadaṁsessanti, hatthaparāmāsaṁ karissantī”ti.

“How can the Sakyan monastics act like this?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū bhattagge antaraghare bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṁ ananulomikaṁ kāyakammaṁ vacīkammaṁ upadaṁsessanti, hatthaparāmāsaṁ karissantī”ti.

“How can monks act like this?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. He had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū bhattagge antaraghare bhaṇḍanajātā …pe… hatthaparāmāsaṁ karontī”ti?

“Is it true, monks, that monks are acting like this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

and after criticizing them he gave a teaching and addressed the monks:

“bhinne, bhikkhave, saṅghe adhammiyāyamāne asammodikāya vattamānāya ‘ettāvatā na aññamaññaṁ ananulomikaṁ kāyakammaṁ vacīkammaṁ upadaṁsessāma, hatthaparāmāsaṁ karissāmā’ti—

“When the Sangha is divided and the monks are behaving contrary to the Teaching and are not on friendly terms,

āsane nisīditabbaṁ.

they should sit down and reflect, ‘We won’t display improper physical and verbal behavior, such as grabbing one another with our hands.’

Bhinne, bhikkhave, saṅghe dhammiyāyamāne sammodikāya vattamānāya āsanantarikāya nisīditabban”ti.

When the Sangha is divided, but the monks are behaving in accordance with the Teaching and are on friendly terms, they should sit down one seat apart.”

Tena kho pana samayena bhikkhū saṅghamajjhe bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṁ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

The monks were also arguing and disputing in the midst of the Sangha, attacking one another verbally,

Te na sakkonti taṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ.

and they were unable to resolve that legal issue.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi. Ekamantaṁ ṭhito kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

A certain monk went to the Buddha, bowed, and told him what was happening, adding,

“idha, bhante, bhikkhū saṅghamajjhe bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṁ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

Te na sakkonti taṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ.

Sādhu, bhante, bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyā”ti.

“Venerable Sir, it would be good if you went to those monks out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, nisajja kho bhagavā te bhikkhū etadavoca—

The Buddha then went to those monks, sat down on the prepared seat, and said,

“alaṁ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṁ mā kalahaṁ mā viggahaṁ mā vivādan”ti.

“Enough, monks, don’t quarrel and dispute.”

Evaṁ vutte, aññataro adhammavādī bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

A certain monk who spoke contrary to the Teaching replied,

“āgametu, bhante, bhagavā dhammassāmī;

“Wait, Sir.

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāramanuyutto viharatu.

You are the Lord of the Teaching and there is no need for you to be concerned. Just enjoy the happiness of the present life.

Mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

We’ll face the consequences of this quarrelling and disputing.”

Dutiyampi kho bhagavā te bhikkhū etadavoca—

The Buddha repeated his appeal to those monks,

“alaṁ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṁ mā kalahaṁ mā viggahaṁ mā vivādan”ti.

Dutiyampi kho so adhammavādī bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

but got the same reply.

“āgametu, bhante, bhagavā dhammassāmī;

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāramanuyutto viharatu.

Mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

2. Dīghāvuvatthu

2. The account of Dīghāvu

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then said,

“bhūtapubbaṁ, bhikkhave, bārāṇasiyaṁ brahmadatto nāma kāsirājā ahosi aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahabbalo mahāvāhano mahāvijito paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro.

“At one time in Benares, monks, there was a king of Kāsī called Brahmadatta. He was rich and powerful, had many vehicles and transport animals, and possessed a large kingdom and much wealth.

Dīghīti nāma kosalarājā ahosi daliddo appadhano appabhogo appabalo appavāhano appavijito aparipuṇṇakosakoṭṭhāgāro.

Then there was Dīghīti, the King of Kosala, who was poor and had little power, who had few vehicles and transport animals, and who possessed only a small kingdom and little wealth.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā caturaṅginiṁ senaṁ sannayhitvā dīghītiṁ kosalarājānaṁ abbhuyyāsi.

At one time King Brahmadatta, armed with his fourfold army, marched out to attack King Dīghīti.

Assosi kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā—‘brahmadatto kira kāsirājā caturaṅginiṁ senaṁ sannayhitvā mamaṁ abbhuyyāto’ti.

When King Dīghīti heard about this,

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño etadahosi—‘brahmadatto kho kāsirājā aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahabbalo mahāvāhano mahāvijito paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro, ahaṁ panamhi daliddo appadhano appabhogo appabalo appavāhano appavijito aparipuṇṇakosakoṭṭhāgāro, nāhaṁ paṭibalo brahmadattena kāsiraññā ekasaṅghātampi sahituṁ.

he reflected on King Brahmadatta’s superior wealth and power and concluded, ‘I’m incapable of repelling even a single strike from Brahmadatta.

Yannūnāhaṁ paṭikacceva nagaramhā nippateyyan’ti.

Let me flee the town before he arrives.’

Atha kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā mahesiṁ ādāya paṭikacceva nagaramhā nippati.

And he fled the town together with his queen.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghītissa kosalarañño balañca vāhanañca janapadañca kosañca koṭṭhāgārañca abhivijiya ajjhāvasati.

King Brahmadatta then conquered and seized King Dīghītiʼs army, vehicles, and transport animals, as well as his country and wealth.

Atha kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā sapajāpatiko yena bārāṇasī tena pakkāmi.

King Dīghīti and his wife set out for Benares.

Anupubbena yena bārāṇasī tadavasari. Tatra sudaṁ, bhikkhave, dīghīti kosalarājā sapajāpatiko bārāṇasiyaṁ aññatarasmiṁ paccantime okāse kumbhakāranivesane aññātakavesena paribbājakacchannena paṭivasati.

When they eventually arrived, they stayed in the house of a potter on the edge of the town, disguised as wanderers.

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño mahesī nacirasseva gabbhinī ahosi.

Soon the queen became pregnant.

Tassā evarūpo dohaḷo uppanno hoti—icchati sūriyassa uggamanakāle caturaṅginiṁ senaṁ sannaddhaṁ vammikaṁ subhūme ṭhitaṁ passituṁ, khaggānañca dhovanaṁ pātuṁ.

She craved to see the fully equipped fourfold army arrayed on even ground at sunrise and to drink water from the washing of swords.

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño mahesī dīghītiṁ kosalarājānaṁ etadavoca—‘gabbhinīmhi, deva. Tassā me evarūpo dohaḷo uppanno—icchāmi sūriyassa uggamanakāle caturaṅginiṁ senaṁ sannaddhaṁ vammikaṁ subhūme ṭhitaṁ passituṁ, khaggānañca dhovanaṁ pātun’ti.

She told the King,

‘Kuto, devi, amhākaṁ duggatānaṁ caturaṅginī senā sannaddhā vammikā subhūme ṭhitā, khaggānañca dhovanaṁ pātun’ti

and he replied, ‘How are we going to achieve that when we’re in such a difficult situation?’

‘sacāhaṁ, deva, na labhissāmi, marissāmī’ti.

‘If I don’t get it, I’ll die.’

Tena kho pana samayena, brahmadattassa kāsirañño purohito brāhmaṇo dīghītissa kosalarañño sahāyo hoti.

At that time King Brahmadatta had a brahmin counselor who was a friend of King Dīghīti.

Atha kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā yena brahmadattassa kāsirañño purohito brāhmaṇo tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā brahmadattassa kāsirañño purohitaṁ brāhmaṇaṁ etadavoca—‘sakhī te, samma, gabbhinī.

King Dīghīti went to his friend and told him about his wife’s pregnancy

Tassā evarūpo dohaḷo uppanno—icchati sūriyassa uggamanakāle caturaṅginiṁ senaṁ sannaddhaṁ vammikaṁ subhūme ṭhitaṁ passituṁ, khaggānañca dhovanaṁ pātun’ti.

and craving.

‘Tena hi, deva, mayampi deviṁ passāmā’ti.

The brahmin replied, ‘Well then, let me see the queen.’

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño mahesī yena brahmadattassa kāsirañño purohito brāhmaṇo tenupasaṅkami.

The queen then went to that brahmin.

Addasā kho, bhikkhave, brahmadattassa kāsirañño purohito brāhmaṇo dīghītissa kosalarañño mahesiṁ dūratova āgacchantiṁ, disvāna uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā yena dīghītissa kosalarañño mahesī tenañjaliṁ paṇāmetvā tikkhattuṁ udānaṁ udānesi—

When he saw her coming, he got up from his seat, put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and uttered a heartfelt exclamation three times:

‘kosalarājā vata bho kucchigato, kosalarājā vata bho kucchigatoti.

‘You have the King of Kosala in your womb!’

Attamanā, devi, hohi.

And he added, ‘Be pleased, lady.

Lacchasi sūriyassa uggamanakāle caturaṅginiṁ senaṁ sannaddhaṁ vammikaṁ subhūme ṭhitaṁ passituṁ, khaggānañca dhovanaṁ pātun’ti.

You’ll get to see the fully equipped fourfold army arrayed on even ground at sunrise and to drink water from the washing of swords.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadattassa kāsirañño purohito brāhmaṇo yena brahmadatto kāsirājā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—

The brahmin counselor then went to King Brahmadatta and said,

‘tathā, deva, nimittāni dissanti, sve sūriyuggamanakāle caturaṅginī senā sannaddhā vammikā subhūme tiṭṭhatu, khaggā ca dhoviyantū’ti.

‘The omens are such, Sir, that tomorrow you should have the fully equipped fourfold army arrayed on even ground at sunrise and have the swords washed.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā manusse āṇāpesi—‘yathā, bhaṇe, purohito brāhmaṇo āha tathā karothā’ti.

The king told his people to act accordingly.

Alabhi kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño mahesī sūriyassa uggamanakāle caturaṅginiṁ senaṁ sannaddhaṁ vammikaṁ subhūme ṭhitaṁ passituṁ, khaggānañca dhovanaṁ pātuṁ.

And as a consequence, the queen was able to satisfy her craving.

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño mahesī tassa gabbhassa paripākamanvāya puttaṁ vijāyi.

When the pregnancy matured, the queen gave birth to a son.

Tassa dīghāvūti nāmaṁ akaṁsu.

They called him Dīghāvu.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro nacirasseva viññutaṁ pāpuṇi.

Soon enough Prince Dīghāvu became self-reliant.

Atha kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño etadahosi—‘ayaṁ kho brahmadatto kāsirājā bahuno amhākaṁ anatthassa kārako, iminā amhākaṁ balañca vāhanañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca acchinnaṁ, sacāyaṁ amhe jānissati, sabbeva tayo ghātāpessati, yannūnāhaṁ dīghāvuṁ kumāraṁ bahinagare vāseyyan’ti.

King Dīghīti thought, ‘This King Brahmadatta has caused us much misfortune; he’s taken our army, our vehicles and transport animals, and our country and wealth. If he finds out about us, he will kill all three of us. Let me take Prince Dīghāvu to live out-of-town.’

Atha kho, bhikkhavo, dīghīti kosalarājā dīghāvuṁ kumāraṁ bahinagare vāsesi.

And he did just that.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro bahinagare paṭivasanto nacirasseva sabbasippāni sikkhi.

As he was living outside of town, Prince Dīghāvu was soon training in all branches of knowledge.

Tena kho pana samayena dīghītissa kosalarañño kappako brahmadatte kāsiraññe paṭivasati.

At this time King Dīghīti’s old barber was living at King Brahmadatta’s court.

Addasā kho, bhikkhave, dīghītissa kosalarañño kappako dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ bārāṇasiyaṁ aññatarasmiṁ paccantime okāse kumbhakāranivesane aññātakavesena paribbājakacchannena paṭivasantaṁ, disvāna yena brahmadatto kāsirājā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—

On one occasion he saw King Dīghīti and his wife staying in that potter’s house, disguised as wanderers. He then went to King Brahmadatta and told him.

‘dīghīti, deva, kosalarājā sapajāpatiko bārāṇasiyaṁ aññatarasmiṁ paccantime okāse kumbhakāranivesane aññātakavesena paribbājakacchannena paṭivasatī’ti.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā manusse āṇāpesi—‘tena hi, bhaṇe, dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ ānethā’ti.

The King ordered his people to get King Dīghīti and his wife.

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, te manussā brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ ānesuṁ.

When they had done so,

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā manusse āṇāpesi—

he said,

‘tena hi, bhaṇe, dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṁ gāḷhabandhanaṁ bandhitvā khuramuṇḍaṁ karitvā kharassarena paṇavena rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa catudhā chinditvā catuddisā bilāni nikkhipathā’ti.

‘Bind their arms behind their backs with a strong rope. Shave their heads and parade them from street to street, from intersection to intersection, to the beat of a harsh drum. Then take them out of town through the southern gate, cut them into four pieces, and place the pieces at the four directions.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, te manussā brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṁ gāḷhabandhanaṁ bandhitvā khuramuṇḍaṁ karitvā kharassarena paṇavena rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ parinenti.

Saying, ‘Yes, Sir,’ they bound and shaved King Dīghīti and his wife as instructed, and paraded them from street to street, from intersection to intersection, to the beat of a harsh drum.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—‘ciraṁdiṭṭhā kho me mātāpitaro. Yannūnāhaṁ mātāpitaro passeyyan’ti.

Just then Prince Dīghāvu thought, ‘I haven’t seen my parents for a long time. Why don’t I pay them a visit?’

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro bārāṇasiṁ pavisitvā addasa mātāpitaro daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṁ gāḷhabandhanaṁ bandhitvā khuramuṇḍaṁ karitvā kharassarena paṇavena rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ parinente, disvāna yena mātāpitaro tenupasaṅkami.

When he entered Benares, he saw what was happening to his parents.

Addasā kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā dīghāvuṁ kumāraṁ dūratova āgacchantaṁ; disvāna dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

As he went up to them, King Dīghīti said to him,

‘mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

‘My dear Dīghāvu, see neither long nor short.

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

For hatred never ends through hatred;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī’ti.

hatred only ends through love.’

Evaṁ vutte, bhikkhave, te manussā dīghītiṁ kosalarājānaṁ etadavocuṁ—‘ummattako ayaṁ dīghīti kosalarājā vippalapati.

The people there said to King Dīghīti, ‘You’re insane, King Dīghīti, you’re babbling.

Ko imassa dīghāvu?

Who is Dīghāvu?

Kaṁ ayaṁ evamāha—mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

And who is he saying this to?’

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī’ti.

‘Nāhaṁ, bhaṇe, ummattako vippalapāmi, api ca yo viññū so vibhāvessatī’ti.

‘I’m not insane; I’m not babbling. The wise will understand.’

Dutiyampi kho, bhikkhave …pe…

King Dīghīti repeated what he had said to the Prince a second

tatiyampi kho, bhikkhave, dīghīti kosalarājā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

and a third time, and events unfolded as before.

‘mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī’ti.

Tatiyampi kho, bhikkhave, te manussā dīghītiṁ kosalarājānaṁ etadavocuṁ—

‘ummattako ayaṁ dīghīti kosalarājā vippalapati.

Ko imassa dīghāvu?

Kaṁ ayaṁ evamāha—

“mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”’ti.

‘Nāhaṁ, bhaṇe, ummattako vippalapāmi, api ca yo viññū so vibhāvessatī’ti.

Atha kho, bhikkhave, te manussā dīghītiṁ kosalarājānaṁ sapajāpatikaṁ rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa catudhā chinditvā catuddisā bilāni nikkhipitvā gumbaṁ ṭhapetvā pakkamiṁsu.

Then, when the parading was finished, the people took King Dīghīti and his wife through the southern gate and cut them into four pieces. They placed the pieces at the four directions, set up guard, and departed.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro bārāṇasiṁ pavisitvā suraṁ nīharitvā gumbiye pāyesi.

Prince Dīghāvu entered Benares, brought back some alcohol, and gave it to the guards.

Yadā te mattā ahesuṁ patitā, atha kaṭṭhāni saṅkaḍḍhitvā citakaṁ karitvā mātāpitūnaṁ sarīraṁ citakaṁ āropetvā aggiṁ datvā pañjaliko tikkhattuṁ citakaṁ padakkhiṇaṁ akāsi.

When they were lying drunken on the ground, he collected sticks, built a funeral pyre, and lifted his parents’ bodies on top. He then lit the pyre, and raising his joined palms, he circumambulated it with his right side toward it.

Tena kho pana samayena brahmadatto kāsirājā uparipāsādavaragato hoti.

Just then King Brahmadatta was up in his best stilt house

Addasā kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvuṁ kumāraṁ pañjalikaṁ tikkhattuṁ citakaṁ padakkhiṇaṁ karontaṁ, disvānassa etadahosi—

and he saw Prince Dīghāvu circumambulating the pyre, raising his joined palms. He thought,

‘nissaṁsayaṁ kho so manusso dīghītissa kosalarañño ñāti vā sālohito vā, aho me anatthato, na hi nāma me koci ārocessatī’ti.

‘No doubt this is a relative of King Dīghīti. This is surely a sign of trouble for me, in that nobody has told me.’

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro araññaṁ gantvā yāvadatthaṁ kanditvā roditvā khappaṁ puñchitvā bārāṇasiṁ pavisitvā antepurassa sāmantā hatthisālaṁ gantvā hatthācariyaṁ etadavoca—

The Prince then went into the wilderness and cried his heart out. Wiping away his tears, he entered Benares and went to the elephant stables next to the royal compound. He said to the elephant trainer,

‘icchāmahaṁ, ācariya, sippaṁ sikkhitun’ti.

‘Teacher, I wish to learn your profession.’

‘Tena hi, bhaṇe māṇavaka, sikkhassū’ti.

‘Well then, young brahmin, learn it.’

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya hatthisālāyaṁ mañjunā sarena gāyi, vīṇañca vādesi.

Soon the Prince was getting up early in the morning, before singing sweetly and playing his lute in the elephant stables.

Assosi kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya hatthisālāyaṁ mañjunā sarena gītaṁ vīṇañca vāditaṁ, sutvāna manusse pucchi—

King Brahmadatta, too, was getting up early, and he heard that music. He asked his people

‘ko, bhaṇe, rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya hatthisālāyaṁ mañjunā sarena gāyi, vīṇañca vādesī’ti?

who it was,

‘Amukassa, deva, hatthācariyassa antevāsī māṇavako rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya hatthisālāyaṁ mañjunā sarena gāyi, vīṇañca vādesī’ti.

and they replied that it was a young brahmin who was an apprentice of such-and-such an elephant trainer.’

‘Tena hi, bhaṇe, taṁ māṇavakaṁ ānethā’ti.

‘Well then, bring him here.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, te manussā brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā dīghāvuṁ kumāraṁ ānesuṁ.

They brought the Prince,

‘Tvaṁ, bhaṇe māṇavaka, rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya hatthisālāyaṁ mañjunā sarena gāyi, vīṇañca vādesī’ti?

and the King asked him whether he was the one who had been singing and playing the lute.

‘Evaṁ, devā’ti.

When the Prince confirmed that it was he,

‘Tena hi tvaṁ, bhaṇe māṇavaka, gāyassu, vīṇañca vādehī’ti.

the King said, ‘Well then, sing and play right here.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā ārādhāpekkho mañjunā sarena gāyi, vīṇañca vādesi.

Dīghāvu consented and did his best to please the King.

‘Tvaṁ, bhaṇe māṇavaka, maṁ upaṭṭhahā’ti.

The King said, ‘Young brahmin, please attend on me,’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño paccassosi.

and the Prince agreed.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño pubbuṭṭhāyī ahosi pacchānipātī kiṅkārapaṭissāvī manāpacārī piyavādī.

The Prince then got up before the King and went to bed after him. He willingly performed any services and was pleasant in his conduct and speech.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvuṁ kumāraṁ nacirasseva abbhantarime vissāsikaṭṭhāne ṭhapesi.

Soon the King put the Prince in an intimate position of trust.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

On one occasion the King said to the Prince,

‘tena hi, bhaṇe māṇavaka, rathaṁ yojehi, migavaṁ gamissāmā’ti.

‘Harness a chariot and we’ll go hunting.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā rathaṁ yojetvā brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—

He did as asked and said to the King,

‘yutto kho te, deva, ratho, yassadāni kālaṁ maññasī’ti.

‘Sir, the chariot is ready. You may leave at your convenience.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā rathaṁ abhiruhi.

The King then mounted the chariot

Dīghāvu kumāro rathaṁ pesesi.

and the Prince drove it.

Tathā tathā rathaṁ pesesi yathā yathā aññeneva senā agamāsi aññeneva ratho.

But he drove it away from the army.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dūraṁ gantvā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

When they had gone a long way, the King said to the Prince,

‘tena hi, bhaṇe māṇavaka, rathaṁ muñcassu, kilantomhi, nipajjissāmī’ti.

‘Unharness the chariot. I’m tired and I want to lie down.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā rathaṁ muñcitvā pathaviyaṁ pallaṅkena nisīdi.

He did as asked and then sat down cross-legged on the ground.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvussa kumārassa ucchaṅge sīsaṁ katvā seyyaṁ kappesi.

The King lay down, resting his head on the Prince’s lap.

Tassa kilantassa muhuttakeneva niddā okkami.

And because he was tired, he quickly fell asleep.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

The Prince thought,

‘ayaṁ kho brahmadatto kāsirājā bahuno amhākaṁ anatthassa kārako.

‘This King has caused us much misfortune.

Iminā amhākaṁ balañca vāhanañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca acchinnaṁ.

He took our army, our vehicles and transport animals, and our country and wealth.

Iminā ca me mātāpitaro hatā.

He killed my mother and father.

Ayaṁ khvassa kālo yohaṁ veraṁ appeyyan’ti kosiyā khaggaṁ nibbāhi.

This is a good opportunity for me to take revenge.’ And he drew his sword from its sheath.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

He then thought,

‘pitā kho maṁ maraṇakāle avaca “mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

‘At the time of his death, my father said to me, “My dear Dīghāvu, see neither long nor short.

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

For hatred never ends through hatred;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”ti.

hatred only ends through love.”

Na kho metaṁ patirūpaṁ, yvāhaṁ pituvacanaṁ atikkameyyan’ti kosiyā khaggaṁ pavesesi.

It would not be proper of me not to follow my father’s advice.’ And he returned the sword to its sheath.

Dutiyampi kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

A second

‘ayaṁ kho brahmadatto kāsirājā bahuno amhākaṁ anatthassa kārako, iminā amhākaṁ balañca vāhanañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca acchinnaṁ, iminā ca me mātāpitaro hatā, ayaṁ khvassa kālo yohaṁ veraṁ appeyyan’ti kosiyā khaggaṁ nibbāhi.

Dutiyampi kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

‘pitā kho maṁ maraṇakāle avaca “mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ, na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”ti.

Na kho metaṁ patirūpaṁ, yvāhaṁ pituvacanaṁ atikkameyyan’ti.

Punadeva kosiyā khaggaṁ pavesesi.

Tatiyampi kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

and a third time he had the same thoughts,

‘ayaṁ kho brahmadatto kāsirājā bahuno amhākaṁ anatthassa kārako.

‘This King has caused us much misfortune.

Iminā amhākaṁ balañca vāhanañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca acchinnaṁ.

He took our army, our vehicles and transport animals, and our country and wealth.

Iminā ca me mātāpitaro hatā.

He killed my mother and father.

Ayaṁ khvassa kālo yohaṁ veraṁ appeyyan’ti kosiyā khaggaṁ nibbāhi.

This is a good opportunity for me to take revenge.’ And he drew his sword from its sheath.

Tatiyampi kho, bhikkhave, dīghāvussa kumārassa etadahosi—

and a third time he had the same thoughts,

‘pitā kho maṁ maraṇakāle avaca “mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

‘At the time of his death, my father said to me, “My dear Dīghāvu, see neither long nor short.

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

For hatred never ends through hatred;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”ti.

hatred only ends through love.”

Na kho metaṁ patirūpaṁ, yvāhaṁ pituvacanaṁ atikkameyyan’ti punadeva kosiyā khaggaṁ pavesesi.

It would not be proper of me not to follow my father’s advice.’ And each time he ended up returning the sword to its sheath.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto sahasā vuṭṭhāsi.

Then King Brahmadatta suddenly got up, frightened and alarmed.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—‘kissa tvaṁ, deva, bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto sahasā vuṭṭhāsī’ti?

The Prince asked what was the matter,

‘Idha maṁ, bhaṇe māṇavaka, dīghītissa kosalarañño putto dīghāvu kumāro supinantena khaggena paripātesi.

and the King said, ‘Just now, I dreamed that Prince Dīghāvu, the son of Dīghīti the King of Kosala, attacked me with a sword.’

Tenāhaṁ bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto sahasā vuṭṭhāsin’ti.

Atha kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro vāmena hatthena brahmadattassa kāsirañño sīsaṁ parāmasitvā dakkhiṇena hatthena khaggaṁ nibbāhetvā brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—

Seizing the King’s head with his left hand and drawing his sword with his right hand, the Prince said to the King,

‘ahaṁ kho so, deva, dīghītissa kosalarañño putto dīghāvu kumāro.

‘Sir, I’m that Prince Dīghāvu, the son of Dīghīti the King of Kosala.

Bahuno tvaṁ amhākaṁ anatthassa kārako.

You have caused us much misfortune.

Tayā amhākaṁ balañca vāhanañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca acchinnaṁ.

You took our army, our vehicles and transport animals, and our country and wealth.

Tayā ca me mātāpitaro hatā.

You killed my mother and father.

Ayaṁ khvassa kālo yvāhaṁ veraṁ appeyyan’ti.

This is a good opportunity for me to take revenge.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvussa kumārassa pādesu sirasā nipatitvā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

The King bowed down with his head at the Prince’s feet and said,

‘jīvitaṁ me, tāta dīghāvu, dehi. Jīvitaṁ me, tāta dīghāvu, dehī’ti.

‘Dear Dīghāvu, please spare my life.’

‘Kyāhaṁ ussahāmi devassa jīvitaṁ dātuṁ?

‘Who am I to spare your life?

Devo kho me jīvitaṁ dadeyyā’ti.

Sir, it’s you who should spare mine.’

‘Tena hi, tāta dīghāvu, tvañceva me jīvitaṁ dehi, ahañca te jīvitaṁ dammī’ti.

‘Well then, Dīghāvu, if you spare my life, I’ll spare yours.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto ca kāsirājā dīghāvu ca kumāro aññamaññassa jīvitaṁ adaṁsu, pāṇiñca aggahesuṁ, sapathañca akaṁsu addūbhāya.

The King and Dīghāvu spared each other’s lives. They shook hands and made a vow not to harm one another.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

The King said to the Prince,

‘tena hi, tāta dīghāvu, rathaṁ yojehi, gamissāmā’ti.

‘Well then, Dīghāvu, harness the chariot and let’s go.’

‘Evaṁ, devā’ti kho, bhikkhave, dīghāvu kumāro brahmadattassa kāsirañño paṭissutvā rathaṁ yojetvā brahmadattaṁ kāsirājānaṁ etadavoca—

He did as asked and said to the King,

‘yutto kho te, deva, ratho, yassadāni kālaṁ maññasī’ti.

‘The chariot is ready. You may leave at your convenience.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā rathaṁ abhiruhi.

The King mounted the chariot

Dīghāvu kumāro rathaṁ pesesi.

and the Prince drove it.

Tathā tathā rathaṁ pesesi yathā yathā nacirasseva senāya samāgañchi.

And he drove it so that it soon rejoined the army.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā bārāṇasiṁ pavisitvā amacce pārisajje sannipātāpetvā etadavoca—

When he was back in Benares, the King gathered his court and said,

‘sace, bhaṇe, dīghītissa kosalarañño puttaṁ dīghāvuṁ kumāraṁ passeyyātha, kinti naṁ kareyyāthā’ti?

‘If you saw Prince Dīghāvu, the son of Dīghīti the King of Kosala, what would you do to him?’

Ekacce evamāhaṁsu—

They variously replied,

‘mayaṁ, deva, hatthe chindeyyāma.

‘Sir, we would cut off his hands;’

Mayaṁ, deva, pāde chindeyyāma.

‘We would cut off his feet;’

Mayaṁ, deva, hatthapāde chindeyyāma.

‘We would cut off both his hands and feet;’

Mayaṁ, deva, kaṇṇe chindeyyāma.

‘We would cut off his ears;’

Mayaṁ, deva, nāsaṁ chindeyyāma.

‘We would cut off his nose;’

Mayaṁ, deva, kaṇṇanāsaṁ chindeyyāma.

‘We would cut off both his ears and nose;’

Mayaṁ, deva, sīsaṁ chindeyyāmā’ti.

‘We would cut off his head.’

‘Ayaṁ kho, bhaṇe, dīghītissa kosalarañño putto dīghāvu kumāro.

‘This is Prince Dīghāvu, the son of Dīghīti the King of Kosala.

Nāyaṁ labbhā kiñci kātuṁ.

You shouldn’t do anything to harm him.

Iminā ca me jīvitaṁ dinnaṁ, mayā ca imassa jīvitaṁ dinnan’ti.

I’ve spared his life and he’s spared mine.’

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā dīghāvuṁ kumāraṁ etadavoca—

Soon afterwards the King said to Dīghāvu,

‘yaṁ kho te, tāta dīghāvu, pitā maraṇakāle avaca “mā kho tvaṁ, tāta dīghāvu, dīghaṁ passa, mā rassaṁ.

‘Dīghāvu, what’s the meaning of that which your father told you at the time of his death?’

Na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”ti, kiṁ te pitā sandhāya avacā’ti?

‘Yaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca “mā dīghan”ti mā ciraṁ veraṁ akāsīti.

‘When he said, “Not long,” he meant, “Don’t harbor hate for a long time.”

Imaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca “mā dīghan”ti.

Yaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca “mā rassan”ti mā khippaṁ mittehi bhijjitthāti.

When he said, “Not short,” he meant, “Don’t hastily break with your friends.”

Imaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca “mā rassan”ti.

Yaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca “na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti, averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”ti devena me mātāpitaro hatāti.

And when he said, “For hatred never ends through hatred; hatred only ends through love,” he was referring to your killing of my mother and father.

Sacāhaṁ devaṁ jīvitā voropeyyaṁ, ye devassa atthakāmā te maṁ jīvitā voropeyyuṁ, ye me atthakāmā te te jīvitā voropeyyuṁ—

For if I had killed you, those who wish you well would have killed me, and those who wish me well would in turn have killed them.

evaṁ taṁ veraṁ verena na vūpasameyya.

In this way the hatred would never end through hatred.

Idāni ca pana me devena jīvitaṁ dinnaṁ, mayā ca devassa jīvitaṁ dinnaṁ.

But now you have spared my life and I’ve spared yours.

Evaṁ taṁ veraṁ averena vūpasantaṁ.

In this way hatred ends through love.’

Imaṁ kho me, deva, pitā maraṇakāle avaca—

“na hi, tāta dīghāvu, verena verā sammanti;

averena hi, tāta dīghāvu, verā sammantī”’ti.

Atha kho, bhikkhave, brahmadatto kāsirājā—

The King thought,

‘acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho.

‘It’s amazing

Yāva paṇḍito ayaṁ dīghāvu kumāro, yatra hi nāma pituno saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṁ ājānissatī’ti pettikaṁ balañca vāhanañca janapadañca kosañca koṭṭhāgārañca paṭipādesi, dhītarañca adāsi.

how wise Dīghāvu is, in that he’s able to fully understand the meaning of his father’s brief statement.’ And he gave him back his father’s army, his vehicles and transport animals, and his country and wealth, and he also gave him his own daughter.

Tesañhi nāma, bhikkhave, rājūnaṁ ādinnadaṇḍānaṁ ādinnasatthānaṁ evarūpaṁ khantisoraccaṁ bhavissati.

In this way, monks, those kings who had the authority to punish were actually patient and gentle.

Idha kho pana taṁ, bhikkhave, sobhetha yaṁ tumhe evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā khamā ca bhaveyyātha soratā cā”ti?

But right here you, who have gone forth on this well-proclaimed spiritual path, shine when you are patient and gentle.”

Tatiyampi kho bhagavā te bhikkhū etadavoca—

A third time the Buddha said to those monks,

“alaṁ, bhikkhave, mā bhaṇḍanaṁ mā kalahaṁ mā viggahaṁ mā vivādan”ti.

“Enough, monks, don’t quarrel and dispute.”

Tatiyampi kho so adhammavādī bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

And for third time that monk who spoke contrary to the Teaching replied,

“āgametu, bhante, bhagavā dhammassāmī;

“Wait, Sir. You are the Lord of the Teaching.

appossukko, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāramanuyutto viharatu.

There is no need for you to be concerned. Just enjoy the happiness of the present life.

Mayametena bhaṇḍanena kalahena viggahena vivādena paññāyissāmā”ti.

We’ll face the consequences of this quarreling and disputing.”

Atha kho bhagavā—

The Buddha thought,

“pariyādinnarūpā kho ime moghapurisā, nayime sukarā saññāpetun”ti—

“These foolish men are in the grip of emotions. It’s not easy to persuade them,”

uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

and he got up from his seat and left.

Dīghāvubhāṇavāro niṭṭhito paṭhamo.

The first section for recitation on Dīghāvu is finished.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya kosambiṁ piṇḍāya pāvisi.

After robing up in the morning, the Buddha took his bowl and robe and entered Kosambī for alms.

Kosambiyaṁ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaramādāya saṅghamajjhe ṭhitakova imā gāthāyo abhāsi—

He walked for alms and had his meal, and after returning from almsround, he put his dwelling in order. He then took his bowl and robe, and while standing in the midst of the Sangha, he spoke these verses:

“Puthusaddo samajano,

“When many voices shout at once,

na bālo koci maññatha;

No-one thinks they are a fool.

Saṅghasmiṁ bhijjamānasmiṁ,

Even as the Sangha splits,

nāññaṁ bhiyyo amaññaruṁ.

They do not think it through.

Parimuṭṭhā paṇḍitābhāsā,

Forgetting to speak wisely,

vācāgocarabhāṇino;

They are obsessed by speech;

Yāvicchanti mukhāyāmaṁ,

Saying whatever they like,

yena nītā na taṁ vidū.

They don’t know what leads them on.

Akkocchi maṁ avadhi maṁ,

‘They abused me, they hit me,

ajini maṁ ahāsi me;

They defeated me, they robbed me.’

Ye ca taṁ upanayhanti,

For those who carry on like this,

veraṁ tesaṁ na sammati.

Hatred cannot end.

Akkocchi maṁ avadhi maṁ,

‘They abused me, they hit me,

ajini maṁ ahāsi me;

They defeated me, they robbed me.’

Ye ca taṁ nupanayhanti,

For those who do not carry on like this,

veraṁ tesūpasammati.

Hatred has an end.

Na hi verena verāni,

For never is hatred

sammantīdha kudācanaṁ;

Stopped by hatred;

Averena ca sammanti,

Only by love does it stop—

esadhammo sanantano.

This is an ancient law.

Pare ca na vijānanti,

Others do not know

mayamettha yamāmase;

That here we need restraint.

Ye ca tattha vijānanti,

But for those who know,

tato sammanti medhagā.

The quarrels have an end.

Aṭṭhicchinnā pāṇaharā,

Those breaking bones and killing,

gavāssadhanahārino;

Those taking cows, horses, and wealth,

Raṭṭhaṁ vilumpamānānaṁ,

Those plundering the country,

tesampi hoti saṅgati.

Even they can stay together—

Kasmā tumhāka no siyā.

Why then cannot you?

Sace labhetha nipakaṁ sahāyaṁ,

If you get a discerning friend,

Saddhiñcaraṁ sādhuvihāri dhīraṁ;

A steadfast companion, good to live with,

Abhibhuyya sabbāni parissayāni,

Then overcome all problems,

Careyya tenattamano satīmā.

And go with them, glad and mindful.

No ce labhetha nipakaṁ sahāyaṁ,

If you do not get a discerning friend,

Saddhiñcaraṁ sādhuvihāri dhīraṁ;

A steadfast companion, good to live with,

Rājāva raṭṭhaṁ vijitaṁ pahāya,

Then like a king giving up his kingdom,

Eko care mātaṅgaraññeva nāgo.

Wander alone like a bull elephant in the forest.

Ekassa caritaṁ seyyo,

It’s better to wander alone,

Natthi bāle sahāyatā;

For there is no friendship with fools.

Eko care na ca pāpāni kayirā,

Wander alone and do no bad,

Appossukko mātaṅgaraññeva nāgo”ti.

Unconcerned, like a bull elephant in the forest.”

3. Bālakaloṇakagamanakathā

3. The account of going to Bālakaloṇaka

Atha kho bhagavā saṅghamajjhe ṭhitakova imā gāthāyo bhāsitvā yena bālakaloṇakagāmo tenupasaṅkami.

After speaking these verses while standing in the midst of the Sangha, the Buddha went to the village of Bālakaloṇaka.

Tena kho pana samayena āyasmā bhagu bālakaloṇakagāme viharati.

At that time Venerable Bhagu was staying near that village.

Addasā kho āyasmā bhagu bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna āsanaṁ paññapesi, pādodakaṁ pādapīṭhaṁ pādakathalikaṁ upanikkhipi, paccuggantvā pattacīvaraṁ paṭiggahesi.

When Bhagu saw the Buddha coming, he prepared a seat and set out a foot stool, a foot scraper, and water for washing the feet. He then went out to meet the Buddha, receiving his bowl and robe.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane, nisajja kho bhagavā pāde pakkhālesi.

The Buddha sat down on the prepared seat and washed his feet.

Āyasmāpi kho bhagu bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

When Bhagu had bowed and sat down,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ bhaguṁ bhagavā etadavoca—

the Buddha said to him,

“kacci, bhikkhu, khamanīyaṁ;

“I hope you are keeping well, monk,

kacci yāpanīyaṁ, kacci piṇḍakena na kilamasī”ti?

I hope you’re getting by. I hope you’re not having any trouble getting almsfood?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā;

“I’m keeping well, Venerable Sir, I’m getting by.

na cāhaṁ, bhante, piṇḍakena kilamāmī”ti.

I’m having no trouble getting almsfood.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ bhaguṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā yena pācīnavaṁsadāyo tenupasaṅkami.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened Bhagu with a teaching. He then got up from his seat and went to the Eastern Bamboo Park.

4. Pācīnavaṁsadāyagamanakathā

4. The account of going to the Eastern Bamboo Park

Tena kho pana samayena āyasmā ca anuruddho āyasmā ca nandiyo āyasmā ca kimilo pācīnavaṁsadāye viharanti.

At this time Venerable Anuruddha, Venerable Nandiya, and Venerable Kimila were staying at the Eastern Bamboo Park.

Addasā kho dāyapālo bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna bhagavantaṁ etadavoca—

The park keeper saw the Buddha coming and said to him,

“mā, samaṇa, etaṁ dāyaṁ pāvisi.

“Ascetic, don’t enter this park.

Santettha tayo kulaputtā attakāmarūpā viharanti.

There are three monastics from good families staying here, seeking their own benefit.

Mā tesaṁ aphāsumakāsī”ti.

Don’t disturb them.”

Assosi kho āyasmā anuruddho dāyapālassa bhagavatā saddhiṁ mantayamānassa, sutvāna dāyapālaṁ etadavoca—

When Anuruddha heard the park keeper advising the Buddha, he said,

“māvuso dāyapāla, bhagavantaṁ vāresi.

“Please don’t block the Buddha.

Satthā no bhagavā anuppatto”ti.

It’s our teacher who has arrived.”

Atha kho āyasmā anuruddho yenāyasmā ca nandiyo āyasmā ca kimilo tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantañca nandiyaṁ āyasmantañca kimilaṁ etadavoca—

Anuruddha then went to Nandiya and Kimila and said,

“abhikkamathāyasmanto abhikkamathāyasmanto, satthā no bhagavā anuppatto”ti.

“Come out, Venerables, our teacher has arrived.”

Atha kho āyasmā ca anuruddho āyasmā ca nandiyo āyasmā ca kimilo bhagavantaṁ paccuggantvā eko bhagavato pattacīvaraṁ paṭiggahesi, eko āsanaṁ paññapesi, eko pādodakaṁ pādapīṭhaṁ pādakathalikaṁ upanikkhipi.

The three of them went out to meet the Buddha. One received his bowl and robe, one prepared a seat, and one put out a foot stool, a foot scraper, and water for washing the feet.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane, nisajja kho bhagavā pāde pakkhālesi.

The Buddha sat down on the prepared seat and washed his feet.

Tepi kho āyasmanto bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

When they had bowed and sat down,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ anuruddhaṁ bhagavā etadavoca—

the Buddha said to them,

“kacci vo, anuruddhā, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyaṁ;

“I hope you are all keeping well, Anuruddha, I hope you’re getting by.

kacci piṇḍakena na kilamathā”ti?

I hope you’re not having any trouble getting almsfood?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā;

“We are keeping well, Venerable Sir, we’re getting by.

na ca mayaṁ, bhante, piṇḍakena kilamāmā”ti.

We’re not having any trouble getting almsfood.”

“Kacci pana vo, anuruddhā, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṁ piyacakkhūhi sampassantā viharathā”ti?

“I hope you’re living together in harmony, without dispute, blending like milk and water, and that you regard one another with affection?”

“Taggha mayaṁ, bhante, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṁ piyacakkhūhi sampassantā viharāmā”ti.

“Yes, we are living together in harmony, without dispute, blending like milk and water, and we regard one another with affection.”

“Yathā kathaṁ pana tumhe, anuruddhā, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṁ piyacakkhūhi sampassantā viharathā”ti?

“And how do you do this?”

“Idha mayhaṁ, bhante, evaṁ hoti—

“I think like this,

‘lābhā vata me, suladdhaṁ vata me, yohaṁ evarūpehi sabrahmacārīhi saddhiṁ viharāmī’ti.

‘How fortunate I am to be living with such fellow monastics!’

Tassa mayhaṁ, bhante, imesu āyasmantesu mettaṁ kāyakammaṁ paccupaṭṭhitaṁ āvi ceva raho ca;

And I do acts of kindness toward them, by body,

mettaṁ vacīkammaṁ …

speech,

mettaṁ manokammaṁ paccupaṭṭhitaṁ āvi ceva raho ca.

and mind, both in public and in private.

Tassa mayhaṁ, bhante, evaṁ hoti—

I think,

‘yannūnāhaṁ sakaṁ cittaṁ nikkhipitvā imesaṁyeva āyasmantānaṁ cittassa vasena vatteyyan’ti.

‘Why don’t I set aside what I wish to do and instead do what these venerables wish?’

So kho ahaṁ, bhante, sakaṁ cittaṁ nikkhipitvā imesaṁyeva āyasmantānaṁ cittassa vasena vattāmi.

And that’s what I do.

Nānā hi kho no, bhante, kāyā, ekañca pana maññe cittan”ti.

We are separate in body, but it’s as if we’re one in mind.”

Āyasmāpi kho nandiyo …pe…

Nandiya and Kimila then repeated what Anuruddha had said.

āyasmāpi kho kimilo bhagavantaṁ etadavoca—

“mayhampi kho, bhante, evaṁ hoti—

‘lābhā vata me, suladdhaṁ vata me, yohaṁ evarūpehi sabrahmacārīhi saddhiṁ viharāmī’ti.

Tassa mayhaṁ, bhante, imesu āyasmantesu mettaṁ kāyakammaṁ paccupaṭṭhitaṁ āvi ceva raho ca;

mettaṁ vacīkammaṁ mettaṁ manokammaṁ paccupaṭṭhitaṁ āvi ceva raho ca.

Tassa mayhaṁ, bhante, evaṁ hoti—

‘yannūnāhaṁ sakaṁ cittaṁ nikkhipitvā imesaṁyeva āyasmantānaṁ cittassa vasena vatteyyan’ti.

So kho ahaṁ, bhante, sakaṁ cittaṁ nikkhipitvā imesaṁyeva āyasmantānaṁ cittassa vasena vattāmi.

Nānā hi kho no, bhante, kāyā, ekañca pana maññe cittanti.

Evaṁ kho mayaṁ, bhante, samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṁ piyacakkhūhi sampassantā viharāmā”ti.

“Kacci pana vo, anuruddhā, appamattā ātāpino pahitattā viharathā”ti?

“I hope, Anuruddha, that you’re heedful and energetic?”

“Taggha mayaṁ, bhante, appamattā ātāpino pahitattā viharāmā”ti.

“Yes we are, Sir.”

“Yathā kathaṁ pana tumhe, anuruddhā, appamattā ātāpino pahitattā viharathā”ti?

“And how is it that you’re heedful and energetic?”

“Idha, bhante, amhākaṁ yo paṭhamaṁ gāmato piṇḍāya paṭikkamati so āsanaṁ paññapeti, pādodakaṁ pādapīṭhaṁ pādakathalikaṁ upanikkhipati, avakkārapātiṁ dhovitvā upaṭṭhāpeti, pānīyaṁ paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpeti.

“Whoever returns first from almsround in the village, he prepares the seats and sets out a foot stool, a foot scraper, and water for washing the feet. He washes and sets out the bowl for leftovers, and puts out water for drinking and water for washing.

Yo pacchā gāmato piṇḍāya paṭikkamati, sace hoti bhuttāvaseso, sace ākaṅkhati bhuñjati, no ce ākaṅkhati appaharite vā chaḍḍeti.

Whoever returns last from almsround may eat the leftovers, or he discards them where there are no cultivated plants

Appāṇake vā udake opilāpeti.

or in water without life.

So āsanaṁ uddharati, pādodakaṁ pādapīṭhaṁ pādakathalikaṁ paṭisāmeti, avakkārapātiṁ dhovitvā paṭisāmeti, pānīyaṁ paribhojanīyaṁ paṭisāmeti, bhattaggaṁ sammajjati.

He puts away the seats and also the foot stool, the foot scraper, and the water for washing the feet. He cleans the bowl for leftovers and puts it away, puts away the water for drinking and the water for washing, and sweeps the dining hall.

Yo passati pānīyaghaṭaṁ vā paribhojanīyaghaṭaṁ vā vaccaghaṭaṁ vā rittaṁ tucchaṁ so upaṭṭhāpeti.

Whoever sees that the pot for drinking water, the pot for washing water, or the waterpot in the restroom is empty fills it.

Sacassa hoti avisayhaṁ, hatthavikārena dutiyaṁ āmantetvā hatthavilaṅghakena upaṭṭhāpema, na tveva mayaṁ, bhante, tappaccayā vācaṁ bhindāma.

If he can’t do it by himself, he calls someone over by hand signal and they move it together. We don’t speak because of that.

Pañcāhikaṁ kho pana mayaṁ, bhante, sabbarattiṁ dhammiyā kathāya sannisīdāma.

And every five days we sit together the whole night and talk about the Teaching.”

Evaṁ kho mayaṁ, bhante, appamattā ātāpino pahitattā viharāmā”ti.

5. Pālileyyakagamanakathā

5. The account of going to Pālileyyaka

Atha kho bhagavā āyasmantañca anuruddhaṁ āyasmantañca nandiyaṁ āyasmantañca kimilaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā yena pālileyyakaṁ tena cārikaṁ pakkāmi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened Venerable Anuruddha, Venerable Nandiya, and Venerable Kimila with a teaching. He then got up from his seat and set out wandering toward Pālileyyaka.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena pālileyyakaṁ tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā pālileyyake viharati rakkhitavanasaṇḍe bhaddasālamūle.

he stayed in a protected forest grove, at the foot of an auspicious sal tree.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

While he was staying by himself, the Buddha thought,

“ahaṁ kho pubbe ākiṇṇo na phāsu vihāsiṁ tehi kosambakehi bhikkhūhi bhaṇḍanakārakehi kalahakārakehi vivādakārakehi bhassakārakehi saṅghe adhikaraṇakārakehi.

“When I was previously surrounded by people, I was not at ease because of those monks at Kosambī who were quarreling, arguing, and creating legal issues in the Sangha.

Somhi etarahi eko adutiyo sukhaṁ phāsu viharāmi aññatreva tehi kosambakehi bhikkhūhi bhaṇḍanakārakehi kalahakārakehi vivādakārakehi bhassakārakehi saṅghe adhikaraṇakārakehī”ti.

But now that I’m alone, without a companion, I’m happy and at ease because I’m apart from those monks at Kosambī.”

Aññataropi kho hatthināgo ākiṇṇo viharati hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehi, chinnaggāni ceva tiṇāni khādati, obhaggobhaggañcassa sākhābhaṅgaṁ khādanti, āvilāni ca pānīyāni pivati, ogāhā cassa otiṇṇassa hatthiniyo kāyaṁ upanighaṁsantiyo gacchanti.

At that time there was a large bull elephant who was surrounded by a crowd of male and female elephants, by young elephants and baby elephants. He ate grass with broken tips, and other elephants ate the branches that he had folded together. He drank muddied water, and when he was immersed in a pool, the female elephants came rubbing their bodies against his.

Atha kho tassa hatthināgassa etadahosi—

He considered this and thought,

“ahaṁ kho ākiṇṇo viharāmi hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehi, chinnaggāni ceva tiṇāni khādāmi, obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṁ khādanti, āvilāni ca pānīyāni pivāmi, ogāhā ca me otiṇṇassa hatthiniyo kāyaṁ upanighaṁsantiyo gacchanti.

Yannūnāhaṁ ekova gaṇasmā vūpakaṭṭho vihareyyan”ti.

“Why don’t I leave the herd and stay by myself?”

Atha kho so hatthināgo yūthā apakkamma yena pālileyyakaṁ rakkhitavanasaṇḍo bhaddasālamūlaṁ yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā soṇḍāya bhagavato pānīyaṁ paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpeti, appaharitañca karoti.

He then left the herd and went to Pālileyyaka, to the Buddha at the foot of the auspicious sal tree, in the protected forest grove. And he attended on the Buddha, using his trunk to set out water for drinking and water for washing and to clear the vegetation.

Atha kho tassa hatthināgassa etadahosi—

He thought,

“ahaṁ kho pubbe ākiṇṇo na phāsu vihāsiṁ hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehi, chinnaggāni ceva tiṇāni khādiṁ, obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṁ khādiṁsu, āvilāni ca pānīyāni apāyiṁ ogāhā ca me otiṇṇassa hatthiniyo kāyaṁ upanighaṁsantiyo agamaṁsu.

“When I was previously surrounded by elephants, I was not at ease because of the other elephants.

Somhi etarahi eko adutiyo sukhaṁ phāsu viharāmi aññatreva hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehī”ti.

But now that I’m alone, without a companion, I’m happy and at ease because I’m apart from those elephants.”

Atha kho bhagavā attano ca pavivekaṁ viditvā tassa ca hatthināgassa cetasā cetoparivitakkamaññāya tāyaṁ velāyaṁ imaṁ udānaṁ udānesi—

After considering his own seclusion and reading the mind of the elephant, the Buddha uttered a heartfelt exclamation:

“Etaṁ nāgassa nāgena,

“The mind of this large elephant,

īsādantassa hatthino;

With tusks like chariot poles,

Sameti cittaṁ cittena,

Agrees with the mind of the sage,

yadeko ramatī vane”ti.

Since they each delight in the forest solitude.”

Atha kho bhagavā pālileyyake yathābhirantaṁ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Pālileyyaka for as long as he liked, he set out wandering toward Sāvatthī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

he stayed in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Atha kho kosambakā upāsakā—

Soon the lay followers in Kosambī considered,

“ime kho ayyā kosambakā bhikkhū bahuno amhākaṁ anatthassa kārakā.

“These venerable monks at Kosambī have caused us much misfortune.

Imehi ubbāḷho bhagavā pakkanto.

The Buddha himself left because he was troubled by them.

Handa mayaṁ ayye kosambake bhikkhū neva abhivādeyyāma, na paccuṭṭheyyāma, na añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ kareyyāma, na sakkareyyāma, na garuṁ kareyyāma, na māneyyāma, na bhajeyyāma, na pūjeyyāma, upagatānampi piṇḍakaṁ na dajjeyyāma—

Well then, let’s not bow down, rise up, raise our joined palms, or do acts of respect for them. And let’s not honor, respect, esteem, or associate with them, nor give them almsfood.

evaṁ ime amhehi asakkariyamānā agarukariyamānā amāniyamānā abhajiyamānā apūjiyamānā asakkārapakatā pakkamissanti vā vibbhamissanti vā bhagavantaṁ vā pasādessantī”ti.

Because of this, they will either leave, disrobe, or reconcile with the Buddha.”

Atha kho kosambakā upāsakā kosambake bhikkhū neva abhivādesuṁ, na paccuṭṭhesuṁ, na añjalikammaṁ sāmīcikammaṁ akaṁsu, na sakkariṁsu, na garuṁ kariṁsu, na mānesuṁ, na bhajesuṁ, na pūjesuṁ, upagatānampi piṇḍakaṁ na adaṁsu.

And that is what they did.

Atha kho kosambakā bhikkhū kosambakehi upāsakehi asakkariyamānā agarukariyamānā amāniyamānā abhajiyamānā apūjiyamānā asakkārapakatā evamāhaṁsu—

Soon the monks at Kosambī said,

“handa mayaṁ, āvuso, sāvatthiṁ gantvā bhagavato santike imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasameyyāmā”ti.

“Well then, let’s go to Sāvatthī and resolve this legal issue in the presence of the Buddha.”

6. Aṭṭhārasavatthukathā

6. The account of the eighteen bases

Atha kho kosambakā bhikkhū senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaramādāya yena sāvatthi tenupasaṅkamiṁsu.

The monks at Kosambī put their dwellings in order, took their bowls and robes, and went to Sāvatthī.

Assosi kho āyasmā sāriputto—

When Venerable Sāriputta heard

“te kira kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchantī”ti.

that they were coming,

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

he went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchanti.

Kathāhaṁ, bhante, tesu bhikkhūsu paṭipajjāmī”ti?

adding, “Venerable Sir, how should I act toward these monks?”

“Tena hi tvaṁ, sāriputta, yathā dhammo tathā tiṭṭhāhī”ti.

“Take your stand in accordance with the Teaching.”

“Kathāhaṁ, bhante, jāneyyaṁ dhammaṁ vā adhammaṁ vā”ti?

“And how do I know what accords with and what is contrary to the Teaching?”

“Aṭṭhārasahi kho, sāriputta, vatthūhi adhammavādī jānitabbo.

“There are eighteen bases for knowing that someone is speaking contrary to the Teaching:

Idha, sāriputta, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti,

A monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching,

dhammaṁ adhammoti dīpeti;

and what is the Teaching as contrary to the Teaching.

avinayaṁ vinayoti dīpeti,

He proclaims what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law,

vinayaṁ avinayoti dīpeti;

and what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law.

abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what hasn’t been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha,

bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what has been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha.

anāciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what was not practiced by the Buddha as practiced by the Buddha,

āciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what was practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha.

apaññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what was not laid down by the Buddha as laid down by the Buddha,

paññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what was laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha.

anāpattiṁ āpattīti dīpeti,

He proclaims a non-offense as an offense,

āpattiṁ anāpattīti dīpeti;

and an offense as a non-offense.

lahukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpeti,

He proclaims a light offense as heavy,

garukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpeti;

and a heavy offense as light.

sāvasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpeti,

He proclaims a curable offense as incurable,

anavasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpeti;

and an incurable offense as curable.

duṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti,

He proclaims a grave offense as minor,

aduṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpeti—

and a minor offense as grave.

imehi kho, sāriputta, aṭṭhārasahi vatthūhi adhammavādī jānitabbo.

Aṭṭhārasahi ca kho, sāriputta, vatthūhi dhammavādī jānitabbo.

And there are eighteen bases for knowing that someone is speaking in accordance with the Teaching:

Idha, sāriputta, bhikkhu adhammaṁ adhammoti dīpeti,

A monk proclaims what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching,

dhammaṁ dhammoti dīpeti;

and what is the Teaching as the Teaching.

avinayaṁ avinayoti dīpeti,

He proclaims what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law,

vinayaṁ vinayoti dīpeti;

and what is the Monastic Law as the Monastic Law.

abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what hasn’t been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha,

bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what has been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha.

anāciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what was not practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha,

āciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what was practiced by the Buddha as practiced by the Buddha.

apaññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpeti,

He proclaims what was not laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha,

paññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpeti;

and what was laid down by the Buddha as laid down by the Buddha.

anāpattiṁ anāpattīti dīpeti,

He proclaims a non-offense as a non-offense,

āpattiṁ āpattīti dīpeti;

and an offense as an offense.

lahukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpeti,

He proclaims a light offense as light,

garukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpeti;

and a heavy offense as heavy.

sāvasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpeti,

He proclaims a curable offense as curable,

anavasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpeti;

and an incurable offense as incurable.

duṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpeti,

He proclaims a grave offense as grave,

aduṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti—

and a minor offense as minor.”

imehi kho, sāriputta, aṭṭhārasahi vatthūhi dhammavādī jānitabbo”ti.

Assosi kho āyasmā mahāmoggallāno …pe…

When Venerable Mahāmoggallāna heard …

assosi kho āyasmā mahākassapo …

When Venerable Mahākassapa heard …

assosi kho āyasmā mahākaccāno …

When Venerable Mahākaccāna heard …

assosi kho āyasmā mahākoṭṭhiko …

When Venerable Mahākoṭṭhika heard …

assosi kho āyasmā mahākappino …

When Venerable Mahākappina heard …

assosi kho āyasmā mahācundo …

When Venerable Mahācunda heard …

assosi kho āyasmā anuruddho …

When Venerable Anuruddha heard …

assosi kho āyasmā revato …

When Venerable Revata heard …

assosi kho āyasmā upāli …

When Venerable Upāli heard …

assosi kho āyasmā ānando …

When Venerable Ānanda heard …

assosi kho āyasmā rāhulo—

When Venerable Rāhula heard

“te kira kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchantī”ti.

that they were coming,

Atha kho āyasmā rāhulo yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

he too went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā rāhulo bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchanti.

Kathāhaṁ, bhante, tesu bhikkhūsu paṭipajjāmī”ti?

adding, “Venerable Sir, how should I act toward these monks?”

“Tena hi tvaṁ, rāhula, yathā dhammo tathā tiṭṭhāhī”ti.

“Take your stand in accordance with the Teaching.”

“Kathāhaṁ, bhante, jāneyyaṁ dhammaṁ vā adhammaṁ vā”ti?

“And how do I know what accords with and what is contrary to the Teaching?”

“Aṭṭhārasahi kho, rāhula, vatthūhi adhammavādī jānitabbo.

The Buddha told him, too, about the eighteen bases for knowing that someone is speaking contrary to the Teaching

Idha, rāhula, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti, dhammaṁ adhammoti dīpeti;

avinayaṁ vinayoti dīpeti, vinayaṁ avinayoti dīpeti;

abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti, bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti;

anāciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti, āciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti;

apaññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpeti, paññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpeti;

anāpattiṁ āpattīti dīpeti, āpattiṁ anāpattīti dīpeti;

lahukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpeti, garukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpeti;

sāvasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpeti, anavasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpeti;

duṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti, aduṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpeti—

imehi kho, rāhula, aṭṭhārasahi vatthūhi adhammavādī jānitabbo.

Aṭṭhārasahi ca kho, rāhula, vatthūhi dhammavādī jānitabbo.

and the eighteen bases for knowing that someone is speaking in accordance with the Teaching.

Idha, rāhula, bhikkhu adhammaṁ adhammoti dīpeti, dhammaṁ dhammoti dīpeti;

avinayaṁ avinayoti dīpeti, vinayaṁ vinayoti dīpeti;

abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti, bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti;

anāciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti, āciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti;

apaññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpeti, paññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpeti;

anāpattiṁ anāpattīti dīpeti, āpattiṁ āpattīti dīpeti;

lahukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpeti, garukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpeti;

sāvasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpeti, anavasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpeti;

duṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpeti, aduṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti—

imehi kho, rāhula, aṭṭhārasahi vatthūhi dhammavādī jānitabbo”ti.

Assosi kho mahāpajāpati gotamī—

When Mahāpajāpati Gotamī heard

“te kira kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchantī”ti.

that they were coming,

Atha kho mahāpajāpati gotamī yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

she too went to the Buddha, bowed,

Ekamantaṁ ṭhitā kho mahāpajāpati gotamī bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchanti.

Kathāhaṁ, bhante, tesu bhikkhūsu paṭipajjāmī”ti?

adding, “Venerable Sir, how should I act toward these monks?”

“Tena hi tvaṁ, gotami, ubhayattha dhammaṁ suṇa.

“Well, Gotamī, listen to the teaching from both sides,

Ubhayattha dhammaṁ sutvā ye tattha bhikkhū dhammavādino tesaṁ diṭṭhiñca khantiñca ruciñca ādāyañca rocehi.

and then approve of the views, beliefs, and persuasion of those who speak in accordance with the Teaching.

Yañca kiñci bhikkhunisaṅghena bhikkhusaṅghato paccāsīsitabbaṁ sabbaṁ taṁ dhammavāditova paccāsīsitabban”ti.

And whatever support the Sangha of nuns expects from the Sangha of monks, they should get all of it from those who speak in accordance with the Teaching.”

Assosi kho anāthapiṇḍiko gahapati—

When Anāthapiṇḍiko heard

“te kira kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchantī”ti.

that they were coming,

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

he too went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchanti.

Kathāhaṁ, bhante, tesu bhikkhūsu paṭipajjāmī”ti?

adding, “Venerable Sir, how should I act toward these monks?”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, ubhayattha dānaṁ dehi.

“Well, householder, make offerings to both sides

Ubhayattha dānaṁ datvā ubhayattha dhammaṁ suṇa.

and listen to their teachings.

Ubhayattha dhammaṁ sutvā ye tattha bhikkhū dhammavādino tesaṁ diṭṭhiñca khantiñca ruciñca ādāyañca rocehī”ti.

Then approve of the views, beliefs, and persuasion of those who speak in accordance with the Teaching.”

Assosi kho visākhā migāramātā—

When Visākhā Migāramātā heard

“te kira kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchantī”ti.

that they were coming,

Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

she too went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho visākhā migāramātā bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ āgacchanti.

Kathāhaṁ, bhante, tesu bhikkhūsu paṭipajjāmī”ti?

adding, “Venerable Sir, how should I act toward these monks?”

“Tena hi tvaṁ, visākhe, ubhayattha dānaṁ dehi.

“Well, Visākhā, make offerings to both sides

Ubhayattha dānaṁ datvā ubhayattha dhammaṁ suṇa.

and listen to their teachings.

Ubhayattha dhammaṁ sutvā ye tattha bhikkhū dhammavādino tesaṁ diṭṭhiñca khantiñca ruciñca ādāyañca rocehī”ti.

Then approve of the views, beliefs, and persuasion of those who speak in accordance with the Teaching.”

Atha kho kosambakā bhikkhū anupubbena yena sāvatthi tadavasaruṁ.

Eventually those monks from Kosambī arrived at Sāvatthī.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Venerable Sāriputta went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṁ etadavoca—

and told him,

“te kira, bhante, kosambakā bhikkhū bhaṇḍanakārakā kalahakārakā vivādakārakā bhassakārakā saṅghe adhikaraṇakārakā sāvatthiṁ anuppattā.

Kathaṁ nu kho, bhante, tesu bhikkhūsu senāsane paṭipajjitabban”ti?

adding, “How should we prepare dwellings for these monks?”

“Tena hi, sāriputta, vivittaṁ senāsanaṁ dātabban”ti.

“Give them dwellings in a separate place.”

“Sace pana, bhante, vivittaṁ na hoti, kathaṁ paṭipajjitabban”ti?

“But what should we do if there are no dwellings in a separate place?”

“Tena hi, sāriputta, vivittaṁ katvāpi dātabbaṁ,

“Separate the dwellings and then give them out.

na tvevāhaṁ, sāriputta, kenaci pariyāyena vuḍḍhatarassa bhikkhuno senāsanaṁ paṭibāhitabbanti vadāmi.

Under no circumstances, Sāriputta, should a dwelling be reserved for a more senior monk.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

“Āmise pana, bhante, kathaṁ paṭipajjitabban”ti?

“And what should we do regarding food and requisites?”

“Āmisaṁ kho, sāriputta, sabbesaṁ samakaṁ bhājetabban”ti.

“Food and requisites should be shared out equally to everyone.”

7. Osāraṇānujānana

7. The instruction to re-admit

Atha kho tassa ukkhittakassa bhikkhuno dhammañca vinayañca paccavekkhantassa etadahosi—

Then that ejected monk reflected on the Teaching and the Monastic Law, and he concluded,

“āpatti esā, nesā anāpatti.

“This is an offense

Āpannomhi, namhi anāpanno.

and I’ve committed it.

Ukkhittomhi, namhi anukkhitto.

I’ve been ejected,

Dhammikenamhi kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahenā”ti.

since the legal procedure was legitimate, irreversible, and fit to stand.”

Atha kho so ukkhittako bhikkhu yena ukkhittānuvattakā bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā ukkhittānuvattake bhikkhū etadavoca—

He went to those who were siding with him and told them

“āpatti esā, āvuso;

what he had been thinking,

nesā anāpatti.

Āpannomhi, namhi anāpanno.

Ukkhittomhi, namhi anukkhitto.

Dhammikenamhi kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahena.

Etha maṁ āyasmanto osārethā”ti.

adding, “Venerables, please re-admit me.”

Atha kho te ukkhittānuvattakā bhikkhū taṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

They then took that monk to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and told him

“ayaṁ, bhante, ukkhittako bhikkhu evamāha—

what had happened,

‘āpatti esā, āvuso;

nesā anāpatti.

Āpannomhi, namhi anāpanno.

Ukkhittomhi, namhi anukkhitto.

Dhammikenamhi kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahena.

Etha maṁ āyasmanto osārethā’ti.

Kathaṁ nu kho, bhante, paṭipajjitabban”ti?

adding, “Sir, what should we do now?”

“Āpatti esā, bhikkhave;

“This is an offense, monks,

nesā anāpatti.

Āpanno eso bhikkhu, neso bhikkhu anāpanno.

and this monk has committed it.

Ukkhitto eso bhikkhu, neso bhikkhu anukkhitto.

He’s been ejected,

Dhammikena kammena ukkhitto akuppena ṭhānārahena.

since the legal procedure was legitimate, irreversible, and fit to stand.

Yato ca kho so, bhikkhave, bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passati ca, tena hi, bhikkhave, taṁ bhikkhuṁ osārethā”ti.

But since he recognizes this, he should be re-admitted.”

8. Saṅghasāmaggīkathā

8. Discussion of unity in the Sangha

Atha kho te ukkhittānuvattakā bhikkhū taṁ ukkhittakaṁ bhikkhuṁ osāretvā yena ukkhepakā bhikkhū tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā ukkhepake bhikkhū etadavocuṁ—

Soon afterwards the monks who were siding with the ejected monk re-admitted him. They then went to the monks who had ejected him and said,

“yasmiṁ, āvuso, vatthusmiṁ ahosi saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, so eso bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passi ca osārito ca.

“Because this monk has recognized that he had committed an offense, and because he’s been ejected and now re-admitted, the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, have been removed.

Handa mayaṁ, āvuso, tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiṁ karomā”ti.

To resolve this matter, let’s create unity in the Sangha.”

Atha kho te ukkhepakā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

The monks who had done the ejecting went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and told him

“te, bhante, ukkhittānuvattakā bhikkhū evamāhaṁsu—

what had happened,

‘yasmiṁ, āvuso, vatthusmiṁ ahosi saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, so eso bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passi ca osārito ca.

Handa mayaṁ, āvuso, tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiṁ karomā’ti.

Kathaṁ nu kho, bhante, paṭipajjitabban”ti?

adding, “How should we proceed with this?”

“Yato ca kho so, bhikkhave, bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passi ca osārito ca, tena hi, bhikkhave, saṅgho tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiṁ karotu.

“Since this is the case, you should create unity in the Sangha so as to resolve this matter.

Evañca pana, bhikkhave, kātabbā.

And it should be done like this.

Sabbeheva ekajjhaṁ sannipatitabbaṁ gilānehi ca agilānehi ca.

Everyone should gather in one place, including those who are sick.

Na kehici chando dātabbo.

No-one should give their consent.

Sannipatitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yasmiṁ vatthusmiṁ ahosi saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, so eso bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passi ca osārito ca.

Because this monk has recognized that he had committed an offense, and because he’s been ejected and now re-admitted, the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, have been removed.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiṁ kareyya.

If it seems appropriate to the Sangha, let us create unity in the Sangha so as to resolve this matter.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yasmiṁ vatthusmiṁ ahosi saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, so eso bhikkhu āpanno ca ukkhitto ca passi ca osārito ca.

Because this monk has recognized that he had committed an offense, and because he’s been ejected and now re-admitted, the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, have been removed.

Saṅgho tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiṁ karoti.

The Sangha is creating unity in the Sangha so as to resolve this matter.

Yassāyasmato khamati tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggiyā karaṇaṁ, so tuṇhassa, yassa nakkhamati so bhāseyya.

Any monk who approves of creating unity in the Sangha so as to resolve this matter should remain silent. Any monk who does not approve should speak up.

Katā saṅghena tassa vatthussa vūpasamāya saṅghasāmaggī.

The Sangha has created unity in the Sangha so as to resolve this matter.

Nihato saṅghabhedo, nihatā saṅgharāji, nihataṁ saṅghavavatthānaṁ, nihataṁ saṅghanānākaraṇaṁ.

The schism in the Sangha has come to an end. The fracture in the Sangha has come to an end. The separation in the Sangha has come to an end.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’

Tāvadeva uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ uddisitabban”ti.

The observance-day procedure, the recitation of the Monastic Code, should be done straightaway.”

9. Upālisaṅghasāmaggīpucchā

9. Upāli’s questions about unity in the Sangha

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Soon afterwards Venerable Upāli went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“yasmiṁ, bhante, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ avinicchinitvā amūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, dhammikā nu kho sā, bhante, saṅghasāmaggī”ti?

“Venerable Sir, if the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, haven’t been investigated by the Sangha, haven’t been resolved by the Sangha, yet the Sangha creates unity in the Sangha—is that unity in the Sangha legitimate?”

“Yasmiṁ, upāli, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ avinicchinitvā amūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, adhammikā sā, upāli, saṅghasāmaggī”ti.

“That unity in the Sangha is illegitimate.”

“Yasmiṁ pana, bhante, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ vinicchinitvā mūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, dhammikā nu kho sā, bhante, saṅghasāmaggī”ti?

“If the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, have been investigated by the Sangha, have been resolved by the Sangha, and the Sangha then creates unity in the Sangha—is that unity in the Sangha legitimate?”

“Yasmiṁ, upāli, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ vinicchinitvā mūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, dhammikā sā, upāli, saṅghasāmaggī”ti.

“That unity in the Sangha is legitimate.”

“Kati nu kho, bhante, saṅghasāmaggiyo”ti?

“Sir, how many kinds of unity in the Sangha are there?”

“Dvemā, upāli, saṅghasāmaggiyo—

“There are two kinds of unity in the Sangha.

atthupāli, saṅghasāmaggī atthāpetā byañjanupetā;

There is the unity in the Sangha where the wording is fulfilled, but not the purpose.

atthupāli, saṅghasāmaggī atthupetā ca byañjanupetā ca.

And there is the unity in the Sangha where both the wording and the purpose are fulfilled.

Katamā ca, upāli, saṅghasāmaggī atthāpetā byañjanupetā?

Yasmiṁ, upāli, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ avinicchinitvā amūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, ayaṁ vuccati, upāli, saṅghasāmaggī atthāpetā byañjanupetā.

If the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, haven’t been investigated by the Sangha, haven’t been resolved by the Sangha, yet the Sangha creates unity in the Sangha, this is called unity in the Sangha where the wording is fulfilled, but not the purpose.

Katamā ca, upāli, saṅghasāmaggī atthupetā ca byañjanupetā ca?

Yasmiṁ, upāli, vatthusmiṁ hoti saṅghassa bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo saṅghabhedo saṅgharāji saṅghavavatthānaṁ saṅghanānākaraṇaṁ, saṅgho taṁ vatthuṁ vinicchinitvā mūlā mūlaṁ gantvā saṅghasāmaggiṁ karoti, ayaṁ vuccati, upāli, saṅghasāmaggī atthupetā ca byañjanupetā ca.

If the basis for the arguments and disputes in the Sangha, for the schism, fracture, and separation in the Sangha, have been investigated by the Sangha, have been resolved by the Sangha, and the Sangha then creates unity in the Sangha, this is called unity in the Sangha where both the wording and the purpose are fulfilled.”

Imā kho, upāli, dve saṅghasāmaggiyo”ti.

Atha kho āyasmā upāli uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā yena bhagavā tenañjaliṁ paṇāmetvā bhagavantaṁ gāthāya ajjhabhāsi—

Upāli then got up from his seat, put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and spoke in verse to the Buddha:

“Saṅghassa kiccesu ca mantanāsu ca,

“In regard to the business and discussions of the Sangha,

Atthesu jātesu vinicchayesu ca;

In regard to the business that arises and the deliberations—

Kathaṁpakārodha naro mahatthiko,

The person who is very beneficial, how does he handle these?

Bhikkhu kathaṁ hotidha paggahāraho”ti.

How is a monk fit to deal with these?”

“Anānuvajjo paṭhamena sīlato,

“Blameless in the basic morality,

Avekkhitācāro susaṁvutindriyo;

Watching over his own behavior, with senses well-restrained—

Paccatthikā nūpavadanti dhammato,

His enemies cannot legitimately criticize him;

Na hissa taṁ hoti vadeyyu yena naṁ.

There is nothing for them to correct in him.

So tādiso sīlavisuddhiyā ṭhito,

Having such purity of conduct,

Visārado hoti visayha bhāsati;

Enabled, he speaks confidently;

Nacchambhati parisagato na vedhati,

Without fear, he trembles not in a gathering;

Atthaṁ na hāpeti anuyyutaṁ bhaṇaṁ.

He does not mangle the meaning, but speaks to the point.

Tatheva pañhaṁ parisāsu pucchito,

If asked a question in a gathering,

Na ceva pajjhāyati na maṅku hoti;

He is neither diffident nor timid.

So kālāgataṁ byākaraṇārahaṁ vaco,

His words are timely and pertinent;

Rañjeti viññūparisaṁ vicakkhaṇo.

He skilfully satisfies a discerning gathering.

Sagāravo vuḍḍhataresu bhikkhusu,

Respectful of more senior monks,

Ācerakamhi ca sake visārado;

Confident about the Teachings,

Alaṁ pametuṁ paguṇo kathetave,

Able to investigate, clever in discussion,

Paccatthikānañca viraddhikovido.

Skilled in defeating his opponents.

Paccatthikā yena vajanti niggahaṁ,

He refutes his opponents,

Mahājano saññapanañca gacchati;

And the crowd is convinced.

Sakañca ādāyamayaṁ na riñcati,

He does not abandon a position,

Viyākaraṁ pañhamanūpaghātikaṁ.

And answers questions without hurting anyone.

Dūteyyakammesu alaṁ samuggaho,

He is able to take on the job of messenger,

Saṅghassa kiccesu ca āhu naṁ yathā;

And about the business of the Sangha, they speak to him.

Karaṁ vaco bhikkhugaṇena pesito,

When speaking, when sent out by the community,

Ahaṁ karomīti na tena maññati.

He doesn’t think, ‘I’m doing it.’

Āpajjati yāvatakesu vatthusu,

As far as the bases for committing offenses,

Āpattiyā hoti yathā ca vuṭṭhiti;

And how they are cleared,

Ete vibhaṅgā ubhayassa svāgatā,

Both these analyses he has learnt well.

Āpatti vuṭṭhānapadassa kovido.

He is skilled in the ways of clearing offenses.

Nissāraṇaṁ gacchati yāni cācaraṁ,

If one is sent away for one’s conduct,

Nissārito hoti yathā ca vattanā;

But once sent away one acts rightly,

Osāraṇaṁ taṁvusitassa jantuno,

There is re-admittance for one who lives thus.

Etampi jānāti vibhaṅgakovido.

This too he knows, the one skilled in analysis.

Sagāravo vuḍḍhataresu bhikkhusu,

Respectful of more senior monks,

Navesu theresu ca majjhimesu ca;

Whether junior, senior, or of middle standing,

Mahājanassatthacarodha paṇḍito,

The wise practice for the benefit of the many—

So tādiso bhikkhu idha paggahāraho”ti.

Such a monk is fit to deal with these.”

Kosambakakkhandhako dasamo.

The tenth chapter on those from Kosambī is finished.

Tassuddānaṁ

Kosambiyaṁ jinavaro,

vivādāpattidassane;

Nukkhipeyya yasmiṁ tasmiṁ,

saddhāyāpatti desaye.

Antosīmāyaṁ tattheva,

bālakañceva vaṁsadā;

Pālileyyā ca sāvatthi,

sāriputto ca kolito.

Mahākassapakaccānā,

koṭṭhiko kappinena ca;

Mahācundo anuruddho,

revato upāli cubho.

Ānando rāhulo ceva,

gotamīnāthapiṇḍiko;

Senāsanaṁ vivittañca,

āmisaṁ samakampi ca.

Na kehi chando dātabbo,

upāliparipucchito;

Anānuvajjo sīlena,

sāmaggī jinasāsaneti.

Kosambakakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on those from Kosambī is finished.

Mahāvaggo niṭṭhito.

The Long Division is finished.

Mahāvaggapāḷi niṭṭhitā.

The canonical text of the Long Division is finished.

pli-tv-kd16_root-pli-ms.j. Senāsanakkhandhaka - The chapter on dwellings

1. Vihārānujānana

1.1 The allowance for dwellings

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhūnaṁ senāsanaṁ apaññattaṁ hoti.

At this time the Buddha had not yet allowed dwellings.

Te ca bhikkhū tahaṁ tahaṁ viharanti—

And the monks stayed here and there:

araññe, rukkhamūle, pabbate, kandarāyaṁ, giriguhāyaṁ, susāne, vanapatthe, ajjhokāse, palālapuñje.

in the wilderness, at the foot of a tree, on a hill, in a gorge, in a hillside cave, in a charnel ground, in the forest, in the open, on a heap of straw.

Te kālasseva tato tato upanikkhamanti—

Early in the morning, they would emerge from those places.

araññā rukkhamūlā pabbatā kandarā giriguhā susānā vanapatthā ajjhokāsā palālapuñjā, pāsādikena abhikkantena paṭikkantena, ālokitena vilokitena, samiñjitena pasāritena, okkhittacakkhū, iriyāpathasampannā.

And they were pleasing in their conduct: in going out and coming back, in looking ahead and looking aside, in bending and stretching their arms. Their eyes were lowered, and they were perfect in deportment.

Tena kho pana samayena rājagahako seṭṭhī kālasseva uyyānaṁ agamāsi.

One morning a wealthy merchant of Rājagaha was going to a park

Addasā kho rājagahako seṭṭhī te bhikkhū kālasseva tato tato upanikkhamante—

when he saw those monks.

araññā rukkhamūlā pabbatā kandarā giriguhā susānā vanapatthā ajjhokāsā palālapuñjā, pāsādikena abhikkantena paṭikkantena, ālokitena vilokitena, samiñjitena pasāritena, okkhittacakkhū, iriyāpathasampanne.

Disvānassa cittaṁ pasīdi.

Being inspired,

Atha kho rājagahako seṭṭhī yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

he approached them and said,

“sacāhaṁ, bhante, vihāre kārāpeyyaṁ, vaseyyātha me vihāresū”ti?

“Venerables, if I build dwellings, would you stay there?”

“Na kho, gahapati, bhagavatā vihārā anuññātā”ti.

“The Buddha hasn’t allowed dwellings.”

“Tena hi, bhante, bhagavantaṁ paṭipucchitvā mama āroceyyāthā”ti.

“Well then, please ask the Buddha and let me know his response.”

“Evaṁ, gahapatī”ti

“Yes.”

kho te bhikkhū rājagahakassa seṭṭhissa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Those monks then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and said,

“rājagahako, bhante, seṭṭhī vihāre kārāpetukāmo.

“Venerable Sir, a wealthy merchant of Rājagaha wants to build dwellings.

Kathaṁ nu kho, bhante, amhehi paṭipajjitabban”ti?

What should we do?”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, pañca leṇāni—

“I allow five kinds of shelters:

vihāraṁ, aḍḍhayogaṁ, pāsādaṁ, hammiyaṁ, guhan”ti.

dwellings, three kinds of stilt houses, and caves.”

Atha kho te bhikkhū yena rājagahako seṭṭhī tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā rājagahakaṁ seṭṭhiṁ etadavocuṁ—

The monks went to that merchant and said,

“anuññātā kho, gahapati, bhagavatā vihārā;

“The Buddha has allowed dwellings.

yassadāni kālaṁ maññasī”ti.

Please do whatever you think is appropriate.”

Atha kho rājagahako seṭṭhī ekāheneva saṭṭhivihāre patiṭṭhāpesi.

Then, on a single day, that merchant built sixty dwellings.

Atha kho rājagahako seṭṭhī te saṭṭhivihāre pariyosāpetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

When the dwellings were finished, he went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho rājagahako seṭṭhī bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Venerable Sir, please accept tomorrow’s meal from me, together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho rājagahako seṭṭhī bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, he got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho rājagahako seṭṭhī tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—

The next morning he had various kinds of fine food prepared and then had the Buddha informed

“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena rājagahakassa seṭṭhissa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to the house of that merchant, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho rājagahako seṭṭhī buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā, bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ, ekamantaṁ nisīdi.

That merchant personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal and had washed his hands and bowl, the merchant sat down to one side

Ekamantaṁ nisinno kho rājagahako seṭṭhī bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“ete me, bhante, saṭṭhivihārā puññatthikena saggatthikena kārāpitā.

“Sir, I’ve had these sixty dwellings built to make merit and for the purpose of going to heaven.

Kathāhaṁ, bhante, tesu vihāresu paṭipajjāmī”ti?

What should I do now?”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, te saṭṭhivihāre āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghassa patiṭṭhāpehī”ti.

“Well then, give those sixty dwellings to the Sangha everywhere, both present and future.”

“Evaṁ, bhante”ti kho rājagahako seṭṭhī bhagavato paṭissutvā te saṭṭhivihāre āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghassa patiṭṭhāpesi.

Saying, “Yes,” he did just that.

Atha kho bhagavā rājagahakaṁ seṭṭhiṁ imāhi gāthāhi anumodi—

The Buddha then expressed his appreciation to the merchant with these verses:

“Sītaṁ uṇhaṁ paṭihanti,

“Cold and heat are kept away,

tato vāḷamigāni ca;

And predatory animals too,

Sarīsape ca makase,

And creeping animals and mosquitoes,

sisire cāpi vuṭṭhiyo.

And also chill and rain.

Tato vātātapo ghoro,

It keeps away the wind and burning sun,

sañjāto paṭihaññati;

When those awful things arise.

Leṇatthañca sukhatthañca,

It’s for the sake of shelter and happiness,

jhāyituñca vipassituṁ.

To attain absorption and to see clearly.

Vihāradānaṁ saṅghassa,

Giving dwellings to the Sangha

Aggaṁ buddhena vaṇṇitaṁ;

Is praised as the best by the Buddha.

Tasmā hi paṇḍito poso,

Therefore the wise man,

Sampassaṁ atthamattano.

Seeing what is beneficial for himself,

Vihāre kāraye ramme,

Should build delightful dwellings

vāsayettha bahussute;

And have the learned stay there.

Tesaṁ annañca pānañca,

Food, drink, robes, and dwellings—

vatthasenāsanāni ca.

With an inspired mind,

Dadeyya ujubhūtesu,

He should give to them,

Vippasannena cetasā;

The upright ones.

Te tassa dhammaṁ desenti,

They will give him the Teaching

Sabbadukkhāpanūdanaṁ;

For removing all suffering;

Yaṁ so dhammaṁ idhaññāya,

And understanding this Teaching in this life,

Parinibbāti anāsavo”ti.

He attains extinguishment, free of corruptions.”

Atha kho bhagavā rājagahakaṁ seṭṭhiṁ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then got up from his seat and left.

Assosuṁ kho manussā—

Hearing that the Buddha had allowed dwellings,

“bhagavatā kira vihārā anuññātā”ti sakkaccaṁ vihāre kārāpenti.

people had dwellings built with care.

Te vihārā akavāṭakā honti;

But because the dwellings did not have doors,

ahīpi vicchikāpi satapadiyopi pavisanti.

snakes, scorpions, and centipedes came inside.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, kavāṭan”ti.

“I allow doors.”

Bhittichiddaṁ karitvā valliyāpi rajjuyāpi kavāṭaṁ bandhanti.

They made a hole in the wall and bound the doors with creepers and ropes.

Undūrehipi upacikāhipi khajjanti.

Rats and termites ate the creepers and ropes,

Khayitabandhanāni kavāṭāni patanti.

and the doors fell off.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, piṭṭhasaṅghāṭaṁ udukkhalikaṁ uttarapāsakan”ti.

“I allow door frames, and lower and upper hinges.”

Kavāṭā na phusīyanti.

The doors did not touch the door frames.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āviñchanacchiddaṁ āviñchanarajjun”ti.

“I allow a hole in the door for pulling it and a rope for pulling it.”

Kavāṭā na thakiyanti.

The doors did not stay closed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, aggaḷavaṭṭiṁ kapisīsakaṁ sūcikaṁ ghaṭikan”ti.

“I allow bolt-receiving posts, bolt sockets, bolts, and upper bolts.”

Tena kho pana samayena bhikkhū na sakkonti kavāṭaṁ apāpurituṁ.

The monks were not able to open the doors.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tāḷacchiddaṁ.

“I allow a keyhole

Tīṇi tāḷāni—

and three kinds of keys:

lohatāḷaṁ, kaṭṭhatāḷaṁ, visāṇatāḷan”ti.

metal keys, wooden keys, and keys made of horn.”

Yehi te ugghāṭetvā pavisanti, vihārā aguttā honti.

They unlocked the doors with the keys and entered, but the dwellings were unprotected.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yantakaṁ sūcikan”ti.

“I allow bolts.”

Tena kho pana samayena vihārā tiṇacchadanā honti;

At that time the dwellings had roofs of straw.

sītakāle sītā, uṇhakāle uṇhā.

When the weather was cold, they were cold, and when the weather was hot, they were hot.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātun”ti.

“I allow you to firm up the structure and then to plaster it inside and outside.”

Tena kho pana samayena vihārā avātapānakā honti acakkhussā duggandhā.

At that time the dwellings did not have windows. It was hard to see and the dwellings were smelly.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, tīṇi vātapānāni—

“I allow three kinds of windows:

vedikāvātapānaṁ, jālavātapānaṁ, salākavātapānan”ti.

railing windows, lattice windows, and windows with bars.”

Vātapānantarikāya kāḷakāpi vagguliyopi pavisanti.

Squirrels and bats entered the dwellings through the gaps in the windows.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vātapānacakkalikan”ti.

“I allow a cloth-cover.”

Cakkalikantarikāyapi kāḷakāpi vagguliyopi pavisanti.

The squirrels and bats entered in the gaps around the cloth cover.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vātapānakavāṭakaṁ vātapānabhisikan”ti.

“I allow window shutters.”

Tena kho pana samayena bhikkhū chamāyaṁ sayanti.

At that time the monks lay down on the ground.

Gattānipi cīvarānipi paṁsukitāni honti.

They became dirty, as did their robes.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tiṇasanthārakan”ti.

“I allow straw mats.”

Tiṇasanthārako undūrehipi upacikāhipi khajjati.

The straw mats were eaten by rats and termites.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, miḍḍhin”ti.

“I allow a bench.”

Miḍḍhiyā gattāni dukkhā honti.

It was painful to lie on the bench.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bidalamañcakan”ti.

“I allow a wicker bed.”

2. Mañcapīṭhādianujānana

1.2 The allowance for beds and benches

Tena kho pana samayena saṅghassa sosāniko masārako mañco uppanno hoti.

Soon afterwards the Sangha was given, from a charnel ground, various kinds of beds with legs and frame.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, masārakaṁ mañcan”ti.

“I allow the various kinds of beds with legs and frame.”

Masārakaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given various kinds of benches with legs and frame.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, masārakaṁ pīṭhan”ti.

“I allow the various kinds of benches with legs and frame.”

Tena kho pana samayena saṅghassa sosāniko bundikābaddho mañco uppanno hoti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bundikābaddhaṁ mañcan”ti.

Bundikābaddhaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bundikābaddhaṁ pīṭhan”ti.

Tena kho pana samayena saṅghassa sosāniko kuḷīrapādako mañco uppanno hoti.

The Sangha was given, from a charnel ground, a bed with angular legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kuḷīrapādakaṁ mañcan”ti.

“I allow beds with angular legs.”

Kuḷīrapādakaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a bench with angular legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kuḷīrapādakaṁ pīṭhan”ti.

“I allow benches with angular legs.”

Tena kho pana samayena saṅghassa sosāniko āhaccapādako mañco uppanno hoti.

The Sangha was given, from a charnel ground, a bed with detachable legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āhaccapādakaṁ mañcan”ti.

“I allow beds with detachable legs.”

Āhaccapādakaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a bench with detachable legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āhaccapādakaṁ pīṭhan”ti.

“I allow benches with detachable legs.”

Tena kho pana samayena saṅghassa āsandiko uppanno hoti.

The Sangha was given a square bench.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āsandikan”ti.

“I allow square benches.”

Uccako āsandiko uppanno hoti.

The Sangha was given a tall square bench.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uccakampi āsandikan”ti.

“I also allow tall square benches.”

Sattaṅgo uppanno hoti.

The Sangha was given a sofa.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sattaṅgan”ti.

“I allow sofas.”

Uccako sattaṅgo uppanno hoti.

The Sangha was given a high sofa.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uccakampi sattaṅgan”ti.

“I also allow high sofas.”

Bhaddapīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a cane bench.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhaddapīṭhan”ti.

“I allow cane benches.”

Pīṭhikā uppannā hoti.

The Sangha was given a small bench bound with cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pīṭhikan”ti.

“I allow small benches bound with cloth.”

Eḷakapādakaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a bench with ram-like legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, eḷakapādakaṁ pīṭhan”ti.

“I allow benches with ram-like legs.”

Āmalakavaṭṭikaṁ pīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a bench with many legs.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āmalakavaṭṭikaṁ pīṭhan”ti.

“I allow benches with many legs.”

Phalakaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a plank as a bench.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, phalakan”ti.

“I allow plank benches.”

Kocchaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a stool.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kocchan”ti.

“I allow stools.”

Palālapīṭhaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a bench made of straw.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, palālapīṭhan”ti.

“I allow benches made of straw.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū ucce mañce sayanti.

At that time the monks from the group of six lay down on high beds.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, ucce mañce sayitabbaṁ.

“You should not lie down on high beds.

Yo sayeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu nīce mañce sayanto ahinā daṭṭho hoti.

Soon afterwards a monk was bitten by a snake while lying on a low bed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, mañcapaṭipādakan”ti.

“I allow bed supports.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū ucce mañcapaṭipādake dhārenti, saha mañcapaṭipādakehi pavedhenti.

The monks from the group of six used high bed supports, and they then made the bed shake.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, uccā mañcapaṭipādakā dhāretabbā.

“You should not use high bed supports.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhaṅgulaparamaṁ mañcapaṭipādakan”ti.

I allow bed supports that are eight standard fingerbreadths at the most.”

Tena kho pana samayena saṅghassa suttaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given string.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, suttaṁ mañcaṁ veṭhetun”ti.

“I allow you to wrap the beds with string.”

Aṅgāni bahusuttaṁ pariyādiyanti.

The limbs of the bed took up a lot of string.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, aṅge vijjhitvā aṭṭhapadakaṁ veṭhetun”ti.

“I allow you to perforate the limbs and wrap with a cross-weaving.”

Coḷakaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given a cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, cimilikaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a mat underlay.”

Tūlikā uppannā hoti.

The Sangha was given a cotton-down quilt.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vijaṭetvā bibbohanaṁ kātuṁ.

“I allow you to remove the cotton down and make pillows.

Tīṇi tūlāni—

There are three kinds of cotton down:

rukkhatūlaṁ, latātūlaṁ, poṭakitūlan”ti.

cotton down from trees, cotton down from creepers, and cotton down from grass.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū addhakāyikāni bibbohanāni dhārenti.

The monks from the group of six used large pillows, half the size of the body.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, aḍḍhakāyikāni bibbohanāni dhāretabbāni.

“You should not use large pillows, half the size of the body.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, sīsappamāṇaṁ bibbohanaṁ kātun”ti.

I allow you to make pillows the size of the head.”

Tena kho pana samayena rājagahe giraggasamajjo hoti.

On one occasion in Rājagaha there was a hilltop fair.

Manussā mahāmattānaṁ atthāya bhisiyo paṭiyādenti—

People prepared mattresses for the government officials:

uṇṇabhisiṁ, coḷabhisiṁ, vākabhisiṁ, tiṇabhisiṁ, paṇṇabhisiṁ.

mattresses stuffed with wool, cloth, bark, grass, or leaves.

Te vītivatte samajje chaviṁ uppāṭetvā haranti.

When the fair was over, they removed the covers and took them away.

Addasāsuṁ kho bhikkhū samajjaṭṭhāne bahuṁ uṇṇampi coḷakampi vākampi tiṇampi paṇṇampi chaṭṭitaṁ.

The monks saw a large quantity of wool, cloth, bark, grass, and leaves abandoned on the ground.

Disvāna bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañca bhisiyo—

“I allow you five kinds of mattresses:

uṇṇabhisiṁ, coḷabhisiṁ, vākabhisiṁ, tiṇabhisiṁ, paṇṇabhisin”ti.

mattresses stuffed with wool, cloth, bark, grass, or leaves.”

Tena kho pana samayena saṅghassa senāsanaparikkhārikaṁ dussaṁ uppannaṁ hoti.

The Sangha was given furniture cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhisiṁ onandhitun”ti.

“I allow you to cover the mattresses.”

Tena kho pana samayena bhikkhū mañcabhisiṁ pīṭhe santharanti, pīṭhabhisiṁ mañce santharanti.

The monks laid a bed mattress on a bench and a bench mattress on a bed.

Bhisiyo paribhijjanti.

The mattresses split open.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, onaddhamañcaṁ onaddhapīṭhan”ti.

“I allow upholstered beds and upholstered benches.”

Ullokaṁ akaritvā santharanti, heṭṭhato nipatanti …pe…

They put out a mattress without underlay. They sank down.

“anujānāmi, bhikkhave, ullokaṁ karitvā santharitvā bhisiṁ onandhitun”ti.

“I allow you to put down an underlay, then to spread out a mattress, and then to cover it.”

Chaviṁ uppāṭetvā haranti …pe…

The covers were removed and taken away.

“anujānāmi, bhikkhave, phositun”ti.

“I allow you to sprinkle them.”

Harantiyeva …pe…

They were still taken away.

“anujānāmi, bhikkhave, bhattikamman”ti.

“I allow you to make multi-colored lines.”

Harantiyeva …pe…

They were still taken away.

“anujānāmi, bhikkhave, hatthabhattikamman”ti.

“I allow you to make multi-colored lines by hand.”

Harantiyeva …pe…

They were still taken away.

“anujānāmi, bhikkhave, hatthabhattin”ti.

“I allow multi-colored lines by hand.”

3. Setavaṇṇādianujānana

1.3 The allowance for the color white, etc.

Tena kho pana samayena titthiyānaṁ seyyāyo setavaṇṇā honti, kāḷavaṇṇakatā bhūmi, gerukaparikammakatā bhitti.

At that time the monastics of other religions had white beds, black floors, and red ocher walls.

Bahū manussā seyyāpekkhakā gacchanti.

Many people went to see their beds.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vihāre setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikamman”ti.

“I allow the colors white, black, and red ocher in the dwellings.”

Tena kho pana samayena pharusāya bhittiyā setavaṇṇo na nipatati.

The white color did not adhere to a rough wall.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, thusapiṇḍaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā setavaṇṇaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the wall by hand using balls of husk, and then apply the white color.”

Setavaṇṇo anibandhanīyo hoti …pe…

The white color still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, saṇhamattikaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā setavaṇṇaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the wall by hand using soft clay, and then apply the white color.”

Setavaṇṇo anibandhanīyo hoti …pe…

The white color still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, ikkāsaṁ piṭṭhamaddan”ti.

“I allow sap and flour paste.”

Tena kho pana samayena pharusāya bhittiyā gerukā na nipatati.

The red ocher did not adhere to a rough wall.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, thusapiṇḍaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā gerukaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the wall by hand using balls of husk, and then apply the red ocher.”

Gerukā anibandhanīyā hoti …pe…

The red ocher still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, kuṇḍakamattikaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā gerukaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the wall by hand using clay mixed with bran, and then apply the red ocher.”

Gerukā anibandhanīyā hoti …pe…

The red ocher still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, sāsapakuṭṭaṁ sitthatelakan”ti.

“I allow mustard powder and beeswax.”

Accussannaṁ hoti …pe…

It was too thick.

“anujānāmi, bhikkhave, coḷakena paccuddharitun”ti.

“I allow you to wipe it off with a cloth.”

Tena kho pana samayena pharusāya bhūmiyā kāḷavaṇṇo na nipatati.

The black color did not adhere to a rough floor.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, thusapiṇḍaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā kāḷavaṇṇaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the floor by hand using balls of husk, and then apply the black color.”

Kāḷavaṇṇo anibandhanīyo hoti …pe…

The black color still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, gaṇḍumattikaṁ datvā pāṇikāya paṭibāhetvā kāḷavaṇṇaṁ nipātetun”ti.

“I allow you to smooth the floor by hand using excreted clay, and then apply the black color.”

Kāḷavaṇṇo anibandhanīyo hoti …pe…

The black color still did not adhere.

“anujānāmi, bhikkhave, ikkāsaṁ kasāvan”ti.

“I allow sap and bitter substances.”

4. Paṭibhānacittapaṭikkhepa

1.4 The prohibition against pictures

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū vihāre paṭibhānacittaṁ kārāpenti—

At that time the monks from the group of six had drawn pictures

itthirūpakaṁ purisarūpakaṁ.

of women and men in a dwelling.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, paṭibhānacittaṁ kārāpetabbaṁ—

“You should not draw pictures

itthirūpakaṁ purisarūpakaṁ.

of women and men.

Yo kārāpeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikan”ti.

I allow you to make a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern.”

5. Iṭṭhakācayādianujānana

1.5 The allowance for foundations of bricks, etc.

Tena kho pana samayena vihārā nīcavatthukā honti, udakena otthariyyanti.

At that time the dwellings were built on a low base. They were flooded.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uccavatthukaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a high base.”

Cayo paripatati …pe…

The mound collapsed.

“anujānāmi, bhikkhave, cinituṁ tayo caye—

“I allow you to construct three kinds of raised foundations:

iṭṭhakācayaṁ, silācayaṁ, dārucayan”ti.

a raised foundation of brick, a raised foundation of stone, and a raised foundation of wood.”

Ārohantā vihaññanti …pe…

It was difficult to get up to the dwelling.

“anujānāmi, bhikkhave, tayo sopāne—

“I allow three kinds of stairs:

iṭṭhakāsopānaṁ, silāsopānaṁ, dārusopānan”ti.

stairs of brick, stairs of stone, and stairs of wood.”

Ārohantā paripatanti …pe…

People fell down while climbing the stairs.

“anujānāmi, bhikkhave, ālambanabāhan”ti.

“I allow rails.”

Tena kho pana samayena vihārā āḷakamandā honti.

At that time the dwellings were open to view.

Bhikkhū hiriyanti nipajjituṁ.

The monks were embarrassed to lie down there.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tirokaraṇin”ti.

“I allow a curtain.”

Tirokaraṇiṁ ukkhipitvā olokenti …pe…

People lifted them up and looked.

“anujānāmi, bhikkhave, aḍḍhakuṭṭakan”ti.

“I allow a half-wall.”

Aḍḍhakuṭṭakā uparito olokenti …pe…

People looked over the half-wall.

“anujānāmi, bhikkhave, tayo gabbhe—

“I allow three kinds of rooms:

sivikāgabbhaṁ, nāḷikāgabbhaṁ, hammiyagabbhan”ti.

a rectangular room, a long room, and an upper room.”

Tena kho pana samayena bhikkhū khuddake vihāre majjhe gabbhaṁ karonti.

On one occasion the monks made a room in the middle of a small dwelling.

Upacāro na hoti.

There was no space around the room.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, khuddake vihāre ekamantaṁ gabbhaṁ kātuṁ, mahallake majjhe”ti.

“In a small dwelling you should make the room on the side, but in a large dwelling in the middle.”

Tena kho pana samayena vihārassa kuṭṭapādo jīrati.

At that time the base of the wall belonging to a certain dwelling was deteriorating.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kulaṅkapādakan”ti.

“I allow a timber support.”

Vihārassa kuṭṭo ovassati …pe…

It rained on the wall.

“anujānāmi, bhikkhave, parittāṇakiṭikaṁ uddasudhan”ti.

“I allow a protection screen and plastering.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno tiṇacchadanā ahi khandhe patati.

On one occasion a snake fell from the grass roof onto the shoulder of a certain monk.

So bhīto vissaramakāsi.

Terrified, he screamed.

Bhikkhū upadhāvitvā taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

Other monks ran up to him and asked him

“kissa tvaṁ, āvuso, vissaramakāsī”ti?

why he was screaming.

Atha kho so bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

He told them.

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vitānan”ti.

“I allow a canopy.”

Tena kho pana samayena bhikkhū mañcapādepi pīṭhapādepi thavikāyo laggenti.

At that time the monks hung bags from the legs of the beds and the benches.

Undūrehipi upacikāhipi khajjanti.

Rats and termites ate them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhittikhilaṁ nāgadantakan”ti.

“I allow wall pegs.”

Tena kho pana samayena bhikkhū mañcepi pīṭhepi cīvaraṁ nikkhipanti.

At that time the monks lay their robes on their beds and benches.

Cīvaraṁ paribhijji.

The robes tore.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vihāre cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

“I allow bamboo robe racks and clotheslines in the dwellings.”

Tena kho pana samayena vihārā anāḷindakā honti appaṭissaraṇā.

At that time the dwellings were not protected by porches.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āḷindaṁ paghanaṁ pakuṭṭaṁ osārakan”ti.

“I allow porches, screened doorsteps, encircling corridors, and entrance roofs.”

Āḷindā pākaṭā honti.

The porches were unenclosed.

Bhikkhū hiriyanti nipajjituṁ …pe…

The monks were embarrassed to lie down there.

“anujānāmi, bhikkhave, saṁsaraṇakiṭikaṁ ugghāṭanakiṭikan”ti.

“I allow movable screens and removable screens.”

6. Upaṭṭhānasālāanujānana

1.6 The allowance for an assembly hall

Tena kho pana samayena bhikkhū ajjhokāse bhattavissaggaṁ karontā sītenapi uṇhenapi kilamanti.

At that time the monks were taking their meals outside. They were afflicted by cold and heat.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, upaṭṭhānasālan”ti.

“I allow an assembly hall.”

Upaṭṭhānasālā nīcavatthukā hoti, udakena otthariyyati …pe…

The assembly hall was built on a low base. It was flooded.

“anujānāmi, bhikkhave, uccavatthukaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a high base.”

Cayo paripatati …pe…

The mound collapsed.

“anujānāmi, bhikkhave, cinituṁ tayo caye—

“I allow you to construct three kinds of raised foundations:

iṭṭhakācayaṁ, silācayaṁ, dārucayan”ti.

a raised foundation of brick, a raised foundation of stone, and a raised foundation of wood.”

Ārohantā vihaññanti …pe…

It was difficult to get up to the assembly hall.

“anujānāmi, bhikkhave, tayo sopāne—

“I allow three kinds of stairs:

iṭṭhakāsopānaṁ, silāsopānaṁ, dārusopānan”ti.

stairs of brick, stairs of stone, and stairs of wood.”

Ārohantā paripatanti …pe…

People fell down while climbing the stairs.

“anujānāmi, bhikkhave, ālambanabāhan”ti.

“I allow rails.”

Upaṭṭhānasālāya tiṇacuṇṇaṁ paripatati …pe…

Grass and dust fell into the assembly hall.

“anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātuṁ—

“I allow you to firm up the structure and then to plaster it inside and outside, including:

setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikaṁ cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

treating with white color, black color, and red ocher; making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern; putting up a bamboo robe rack and a clothesline.”

Tena kho pana samayena bhikkhū ajjhokāse chamāya cīvaraṁ pattharanti.

At that time the monks spread their robes on the ground outside.

Cīvaraṁ paṁsukitaṁ hoti.

The robes became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ajjhokāse cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

“I allow a bamboo robe rack and a clothesline outside.”

Pānīyaṁ otappati …pe…

The drinking water became warm.

“anujānāmi, bhikkhave, pānīyasālaṁ pānīyamaṇḍapan”ti.

“I allow a shed and a roof-cover for the drinking water.”

Pānīyasālā nīcavatthukā hoti, udakena otthariyyati …pe…

The drinking-water shed was built on a low base. It was flooded.

“anujānāmi, bhikkhave, uccavatthukaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a high base.”

Cayo paripatati …pe…

The mound collapsed.

“anujānāmi, bhikkhave, cinituṁ tayo caye—

“I allow you to construct three kinds of raised foundations:

iṭṭhakācayaṁ, silācayaṁ, dārucayan”ti.

a raised foundation of brick, a raised foundation of stone, and a raised foundation of wood.”

Ārohantā vihaññanti …pe…

It was difficult to get up to the shed.

“anujānāmi, bhikkhave, tayo sopāne—

“I allow three kinds of stairs:

iṭṭhakāsopānaṁ, silāsopānaṁ, dārusopānan”ti.

stairs of brick, stairs of stone, and stairs of wood.”

Ārohantā paripatanti …pe…

People fell down while climbing the stairs.

“anujānāmi, bhikkhave, ālambanabāhan”ti.

“I allow rails.”

Pānīyasālāya tiṇacuṇṇaṁ paripatati …pe…

Grass and dust fell into the drinking-water shed.

“anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātuṁ—

“I allow you to firm up the structure and then to plaster it inside and outside, including:

setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikaṁ cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

treating with white color, black color, and red ocher; making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern; putting up a bamboo robe rack and a clothesline.”

Pānīyabhājanaṁ na saṁvijjati …pe…

There was no vessel for the drinking water.

“anujānāmi, bhikkhave, pānīyasaṅkhaṁ pānīyasarāvakan”ti.

“I allow a shell and a scoop.”

7. Pākārādianujānana

1.7 The allowance for encircling walls, etc.

Tena kho pana samayena vihārā aparikkhittā honti.

At that time the dwellings were unenclosed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, parikkhipituṁ tayo pākāre—

“I allow you to make enclosures with three kinds of encircling walls:

iṭṭhakāpākāraṁ, silāpākāraṁ, dārupākāran”ti.

a brick wall, a stone wall, and a wooden wall.”

Koṭṭhako na hoti …pe…

There was no gateway.

“anujānāmi, bhikkhave, koṭṭhakan”ti.

“I allow a gateway.”

Koṭṭhako nīcavatthuko hoti, udakena otthariyyati …pe…

They built the gateway on a low base. It was flooded.

“anujānāmi, bhikkhave, uccavatthukaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a high base.”

Koṭṭhakassa kavāṭaṁ na hoti …pe…

The gateway had no door.

“anujānāmi, bhikkhave, kavāṭaṁ piṭṭhasaṅghāṭaṁ udukkhalikaṁ uttarapāsakaṁ aggaḷavaṭṭiṁ kapisīsakaṁ sūcikaṁ ghaṭikaṁ tāḷacchiddaṁ āviñchanacchiddaṁ āviñchanarajjun”ti.

“I allow a door, a door frame, a lower hinge, an upper hinge, a bolt-receiving post, a bolt socket, a bolt, an upper bolt, a keyhole, a door-pulling hole, and a door-pulling rope.”

Koṭṭhake tiṇacuṇṇaṁ paripatati …pe…

Grass and dust fell into the gateway.

“anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātuṁ—

“I allow you to firm up the structure and then plaster it inside and outside, including:

setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikan”ti.

treating with white color, black color, and red ocher; making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern.”

Tena kho pana samayena pariveṇaṁ cikkhallaṁ hoti.

The precincts were muddy.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, marumbaṁ upakiritun”ti.

“I allow you to cover it with gravel.”

Na pariyāpuṇanti …pe…

They were unable to do it.

“anujānāmi, bhikkhave, padarasilaṁ nikkhipitun”ti.

“I allow you to lay down paving stones.”

Udakaṁ santiṭṭhati …pe…

The water remained.

“anujānāmi, bhikkhave, udakaniddhamanan”ti.

“I allow a water drain.”

Tena kho pana samayena bhikkhū pariveṇe tahaṁ tahaṁ aggiṭṭhānaṁ karonti.

At that time the monks made fireplaces here and there in the precincts.

Pariveṇaṁ uklāpaṁ hoti.

The precincts became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ekamantaṁ aggisālaṁ kātun”ti.

“I allow you to build a water-boiling shed out of the way.”

Aggisālā nīcavatthukā hoti, udakena otthariyyati …pe…

They built the water-boiling shed on a low base. It was flooded.

“anujānāmi, bhikkhave, uccavatthukaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a high base.”

Cayo paripatati …pe…

The mound collapsed.

“anujānāmi, bhikkhave, cinituṁ tayo caye—

“I allow you to construct three kinds of raised foundations:

iṭṭhakācayaṁ, silācayaṁ, dārucayan”ti.

a raised foundation of brick, a raised foundation of stone, and a raised foundation of wood.”

Ārohantā vihaññanti …pe…

It was difficult to get up to the water-boiling shed.

“anujānāmi, bhikkhave, tayo sopāne—

“I allow three kinds of stairs:

iṭṭhakāsopānaṁ, silāsopānaṁ, dārusopānan”ti.

stairs of brick, stairs of stone, and stairs of wood.”

Ārohantā paripatanti …pe…

People fell down while climbing the stairs.

“anujānāmi, bhikkhave, ālambanabāhan”ti.

“I allow rails.”

Aggisālāya kavāṭaṁ na hoti …pe…

The water-boiling shed had no door.

“anujānāmi, bhikkhave, kavāṭaṁ piṭṭhasaṅghāṭaṁ udukkhalikaṁ uttarapāsakaṁ aggaḷavaṭṭiṁ kapisīsakaṁ sūcikaṁ ghaṭikaṁ tāḷacchiddaṁ āviñchanacchiddaṁ āviñchanarajjun”ti.

“I allow a door, a door frame, a lower hinge, an upper hinge, a bolt-receiving post, a bolt socket, a bolt, an upper bolt, a keyhole, a door-pulling hole, and a door-pulling rope.”

Aggisālāya tiṇacuṇṇaṁ paripatati …pe…

Grass and dust fell into the water-boiling shed.

“anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātuṁ—

“I allow you to firm up the structure and then to plaster it inside and outside, including:

setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikaṁ cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

treating with white color, black color, and red ocher; making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern; putting up a bamboo robe rack and a clothesline.”

8. Ārāmaparikkhepaanujānana

1.8 The allowance to enclose a monastery

Tena kho pana samayena ārāmo aparikkhitto hoti.

At that time the monasteries were unenclosed.

Ajakāpi pasukāpi uparope viheṭhenti.

Goats and domesticated animals harmed the saplings.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, parikkhipituṁ tayo vāṭe—

“I allow you to make three kinds of enclosures:

veḷuvāṭaṁ, kaṇḍakavāṭaṁ, parikkhan”ti.

an enclosure made of bamboo, an enclosure made of thorny branches, and trenches.”

Koṭṭhako na hoti.

There was no gateway.

Tatheva ajakāpi pasukāpi uparope viheṭhenti …pe…

Goats and domesticated animals harmed the saplings just the same.

“anujānāmi, bhikkhave, koṭṭhakaṁ apesiṁ yamakakavāṭaṁ toraṇaṁ palighan”ti.

“I allow a gateway, a gate of wood and thorny branches, a double door, an arch, and a crossbar.”

Koṭṭhake tiṇacuṇṇaṁ paripatati …pe…

Grass and dust fell into the gateway.

“anujānāmi, bhikkhave, ogumphetvā ullittāvalittaṁ kātuṁ—

“I allow you to firm up the structure and then plaster it inside and outside, including:

setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikan”ti.

treating with white color, black color, and red ocher; making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern.”

Ārāmo cikkhallo hoti …pe…

The monasteries were muddy.

“anujānāmi, bhikkhave, marumbaṁ upakiritun”ti.

“I allow you to cover them with gravel.”

Na pariyāpuṇanti …pe…

They were unable to do it.

“anujānāmi, bhikkhave, padarasilaṁ nikkhipitun”ti.

“I allow you to lay down paving stones.”

Udakaṁ santiṭṭhati …pe…

The water remained.

“anujānāmi, bhikkhave, udakaniddhamanan”ti.

“I allow water drains.”

Tena kho pana samayena rājā māgadho seniyo bimbisāro saṅghassa atthāya sudhāmattikālepanaṁ pāsādaṁ kāretukāmo hoti.

On one occasion King Seniya Bimbisāra of Magadha wanted to build a stilt house smeared with clay plaster for the Sangha.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kiṁ nu kho bhagavatā chadanaṁ anuññātaṁ, kiṁ ananuññātan”ti.

“Which roofing materials have been allowed by the Buddha and which have not?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañca chadanāni—

“I allow five kinds of roofing materials:

iṭṭhakāchadanaṁ, silāchadanaṁ, sudhāchadanaṁ, tiṇacchadanaṁ, paṇṇacchadanan”ti.

tiles, slate, plaster, grass, and leaves.”

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation is finished.

1. Anāthapiṇḍikavatthu

2.1 The account of Anāthapiṇḍika

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko gahapati rājagahakassa seṭṭhissa bhaginipatiko hoti.

The householder Anāthapiṇḍika had a brother in law who was a wealthy merchant in Rājagaha.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati rājagahaṁ agamāsi kenacideva karaṇīyena.

On one occasion when Anāthapiṇḍika went to Rājagaha on business,

Tena kho pana samayena rājagahakena seṭṭhinā svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito hoti.

that merchant had invited the Sangha headed by the Buddha for the meal on the following day.

Atha kho rājagahako seṭṭhī dāse ca kammakāre ca āṇāpesi—

The merchant was telling his slaves and workers

“tena hi, bhaṇe, kālasseva uṭṭhāya yāguyo pacatha, bhattāni pacatha, sūpāni sampādetha, uttaribhaṅgāni sampādethā”ti.

to get up early, to cook rice and rice porridge, and to prepare various kinds of curry.

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa etadahosi—

Anāthapiṇḍika thought,

“pubbe khvāyaṁ gahapati mayi āgate sabbakiccāni nikkhipitvā mamaññeva saddhiṁ paṭisammodati.

“When I’ve arrived here before, this householder put down all his business to greet me.

Sodānāyaṁ vikkhittarūpo dāse ca kammakāre ca āṇāpesi—

But this time he’s all over the place,

‘tena hi, bhaṇe, kālasseva uṭṭhāya yāguyo pacatha, bhattāni pacatha, sūpāni sampādetha, uttaribhaṅgāni sampādethā’ti.

telling his workers what to do.

Kiṁ nu kho imassa gahapatissa āvāho vā bhavissati, vivāho vā bhavissati, mahāyañño vā paccupaṭṭhito, rājā vā māgadho seniyo bimbisāro nimantito svātanāya saddhiṁ balakāyenā”ti?

Is he preparing for a marriage or a great sacrifice, or has he invited King Seniya Bimbisāra of Magadha for a meal tomorrow, together with the army?”

Atha kho rājagahako seṭṭhī dāse ca kammakāre ca āṇāpetvā yena anāthapiṇḍiko gahapati tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā anāthapiṇḍikena gahapatinā saddhiṁ paṭisammoditvā ekamantaṁ nisīdi.

When the merchant was finished with telling his workers what to do, he went up to Anāthapiṇḍika, greeted him, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho rājagahakaṁ seṭṭhiṁ anāthapiṇḍiko gahapati etadavoca—

Anāthapiṇḍika then told him what he had observed

“pubbe kho tvaṁ, gahapati, mayi āgate sabbakiccāni nikkhipitvā mamaññeva saddhiṁ paṭisammodasi.

Sodāni tvaṁ vikkhittarūpo dāse ca kammakāre ca āṇāpesi—

‘tena hi, bhaṇe, kālasseva uṭṭhāya yāguyo pacatha, bhattāni pacatha, sūpāni sampādetha, uttaribhaṅgāni sampādethā’ti.

Kiṁ nu kho te, gahapati, āvāho vā bhavissati, vivāho vā bhavissati, mahāyañño vā paccupaṭṭhito, rājā vā māgadho seniyo bimbisāro nimantito svātanāya saddhiṁ balakāyenā”ti?

and asked him what was happening.

“Na me, gahapati, āvāho vā bhavissati, nāpi vivāho vā bhavissati, nāpi rājā vā māgadho seniyo bimbisāro nimantito svātanāya saddhiṁ balakāyena;

The merchant replied, “I’m not preparing for a marriage, nor have I invited King Seniya Bimbisāra of Magadha together with the army.

api ca me mahāyañño paccupaṭṭhito;

But I’m preparing for a great sacrifice.

svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito”ti.

I have invited the Sangha headed by the Buddha for a meal tomorrow.”

“Buddhoti tvaṁ, gahapati, vadesī”ti?

“Did you say, ‘Buddha’?” —

“Buddho tyāhaṁ, gahapati, vadāmī”ti.

“I did.” —

“Buddhoti tvaṁ, gahapati, vadesī”ti?

“Did you say, ‘Buddha’?” —

“Buddho tyāhaṁ, gahapati, vadāmī”ti.

“I did.” —

“Buddhoti tvaṁ, gahapati, vadesī”ti?

“Did you say, ‘Buddha’?” —

“Buddho tyāhaṁ, gahapati, vadāmī”ti.

“I did.”

“Ghosopi kho eso, gahapati, dullabho lokasmiṁ yadidaṁ—

“It’s rare in the world

buddho buddhoti.

to hear the word ‘Buddha’.

Sakkā nu kho, gahapati, imaṁ kālaṁ taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ arahantaṁ sammāsambuddhan”ti?

Is it possible at this time to go and visit that Buddha, that fully awakened and perfected one?”

“Akālo kho, gahapati, imaṁ kālaṁ taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ arahantaṁ sammāsambuddhaṁ.

“Now is the wrong time to visit the Buddha.

Svedāni tvaṁ kālena taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamissasi arahantaṁ sammāsambuddhan”ti.

Tomorrow will be the right time.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati—

Because he lay down thinking of the Buddha—

svedānāhaṁ kālena taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamissāmi arahantaṁ sammāsambuddhanti—

“Tomorrow I will go and visit that Buddha, that fully awakened and perfected one!”—

buddhagatāya satiyā nipajjitvā rattiyā sudaṁ tikkhattuṁ vuṭṭhāsi pabhātaṁ maññamāno.

he got up three times during the night thinking it was light.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena sivakadvāraṁ tenupasaṅkami.

Anāthapiṇḍika then went to the Sivaka gate,

Amanussā dvāraṁ vivariṁsu.

and the gate was opened by spirits.

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa nagaramhā nikkhantassa āloko antaradhāyi, andhakāro pāturahosi, bhayaṁ chambhitattaṁ lomahaṁso udapādi;

Then, as he was leaving town, the light disappeared and it was dark. He was paralyzed with fear, with goosebumps all over,

tatova puna nivattitukāmo ahosi.

and he wanted to turn back.

Atha kho sivako yakkho antarahito saddamanussāvesi—

Just then the invisible spirit Sivaka proclaimed:

“Sataṁ hatthī sataṁ assā,

“A hundred elephants, a hundred horses,

Sataṁ assatarīrathā;

A hundred carriages drawn by mules,

Sataṁ kaññāsahassāni,

A hundred thousand girls

Āmukkamaṇikuṇḍalā;

Wearing jeweled earrings

Ekassa padavītihārassa,

Are not worth a sixteenth part

Kalaṁ nāgghanti soḷasiṁ.

Of a single step forward.

Abhikkama gahapati abhikkama gahapati,

Go forward, householder, go forward!

Abhikkantaṁ te seyyo no paṭikkantan”ti.

Going forward is better for you than going back.”

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa andhakāro antaradhāyi, āloko pāturahosi.

The light returned, the darkness disappeared,

Yaṁ ahosi bhayaṁ chambhitattaṁ lomahaṁso so paṭippassambhi.

and his fear subsided.

Dutiyampi kho …pe…

A second

tatiyampi kho …

and a third time

anāthapiṇḍikassa gahapatissa āloko antaradhāyi, andhakāro pāturahosi, bhayaṁ chambhitattaṁ lomahaṁso udapādi, tatova puna nivattitukāmo ahosi.

the light disappeared and he was paralyzed with fear,

Tatiyampi kho sivako yakkho antarahito saddamanussāvesi—

upon which the spirit proclaimed the same verses.

“Sataṁ hatthī sataṁ assā,

Sataṁ assatarīrathā;

Sataṁ kaññāsahassāni,

Āmukkamaṇikuṇḍalā;

Ekassa padavītihārassa,

Kalaṁ nāgghanti soḷasiṁ.

Abhikkama gahapati abhikkama gahapati,

Abhikkantaṁ te seyyo no paṭikkantan”ti.

Tatiyampi kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa andhakāro antaradhāyi, āloko pāturahosi, yaṁ ahosi bhayaṁ chambhitattaṁ lomahaṁso, so paṭippassambhi.

And on both occasions the light returned, the darkness disappeared, and his fear subsided.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena sītavanaṁ tenupasaṅkami.

Anāthapiṇḍika then went to the Sītavana, the Cool Grove.

Tena kho pana samayena bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya ajjhokāse caṅkamati.

Just then the Buddha was doing walking meditation outside, having got up early in the morning.

Addasā kho bhagavā anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ dūratova āgacchantaṁ.

When the Buddha saw Anāthapiṇḍika coming,

Disvāna caṅkamā orohitvā paññatte āsane nisīdi.

he left the walking path, sat down on the prepared seat,

Nisajja kho bhagavā anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca—

and said,

“ehi, sudattā”ti.

“Come, Sudatta.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati—

Anāthapiṇḍika thought,

“nāmena maṁ bhagavā ālapatī”ti—

“The Buddha is addressing me by name!”

haṭṭho udaggo yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṁ etadavoca—

and glad and joyful he went up to him, bowed down with his head at the Buddha’s feet, and said,

“kacci, bhante, bhagavā sukhaṁ sayitthā”ti?

“Venerable Sir, I hope you have slept well.”

“Sabbadā ve sukhaṁ seti,

“Indeed, he always sleeps well,

brāhmaṇo parinibbuto;

The brahmin who is extinguished,

Yo na limpati kāmesu,

Who’s not soiled among worldly pleasures,

sītibhūto nirūpadhi.

But is cool and ownerless.

Sabbā āsattiyo chetvā,

After cutting all attachments,

vineyya hadaye daraṁ;

After removing distress from the heart,

Upasanto sukhaṁ seti,

Calmed, he sleeps well,

santiṁ pappuyya cetasā”ti.

Having attained peace of mind.”

Atha kho bhagavā anāthapiṇḍikassa gahapatissa anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

The Buddha then gave him a progressive talk—

dānakathaṁ sīlakathaṁ saggakathaṁ, kāmānaṁ ādīnavaṁ okāraṁ saṅkilesaṁ, nekkhamme ānisaṁsaṁ pakāsesi.

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation.

Yadā bhagavā aññāsi anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ kallacittaṁ muducittaṁ vinīvaraṇacittaṁ udaggacittaṁ pasannacittaṁ, atha yā buddhānaṁ sāmukkaṁsikā dhammadesanā taṁ pakāsesi—

When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas:

dukkhaṁ, samudayaṁ, nirodhaṁ, maggaṁ.

suffering, its origin, its end, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṁ vatthaṁ apagatakāḷakaṁ sammadeva rajanaṁ paṭiggaṇheyya;

And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly,

evameva anāthapiṇḍikassa gahapatissa tasmiṁyeva āsane virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi—

so too, while he was sitting right there, Anāthapiṇḍika experienced the stainless vision of the Truth:

“yaṁ kiñci samudayadhammaṁ sabbaṁ taṁ nirodhadhamman”ti.

“Anything that has a beginning has an end.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction. He then said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante, abhikkantaṁ, bhante.

“Wonderful, Sir, wonderful!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṁ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya—

Just as one might set upright what had been overturned, or reveal what was hidden, or show the way to one who was lost, or bring a lamp into the darkness

‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti;

so that one with eyes might see what’s there—

evamevaṁ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

just so has the Buddha made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṁ, bhante, bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāmi, dhammañca, bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gataṁ.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Adhivāsetu ca me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

And please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Anāthapiṇḍika got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Assosi kho rājagahako seṭṭhī—

The merchant heard

“anāthapiṇḍikena kira gahapatinā svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito”ti.

that Anāthapiṇḍika had invited the Sangha headed by the Buddha for the meal on the following day.

Atha kho rājagahako seṭṭhī anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca—

And he said to Anāthapiṇḍika,

“tayā kira, gahapati, svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito.

“You have invited the Sangha headed by the Buddha,

Tvañcāsi āgantuko.

but you have just arrived here.

Demi te, gahapati, veyyāyikaṁ yena tvaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ kareyyāsī”ti.

I will give you the means to make a meal for them.”

“Alaṁ, gahapati, atthi me veyyāyikaṁ yenāhaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ karissāmī”ti.

“There’s no need. I have the necessary means.”

Assosi kho rājagahako negamo—

The householder association of Rājagaha heard

“anāthapiṇḍikena kira gahapatinā svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito”ti.

that Anāthapiṇḍika had invited the Sangha headed by the Buddha for a meal on the following day.

Atha kho rājagahako negamo anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca—

And they said to Anāthapiṇḍika,

“tayā kira, gahapati, svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito.

“You have invited the Sangha headed by the Buddha,

Tvañcāsi āgantuko.

but you have just arrived here.

Demi te, gahapati, veyyāyikaṁ yena tvaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ kareyyāsī”ti.

We’ll give you the means to make a meal for them.”

“Alaṁ, ayya;

“There’s no need, sirs.

atthi me veyyāyikaṁ yenāhaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ karissāmī”ti.

I have the necessary means.”

Assosi kho rājā māgadho seniyo bimbisāro—

King Seniya Bimbisāra of Magadha heard

“anāthapiṇḍikena kira gahapatinā svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito”ti.

that Anāthapiṇḍika had invited the Sangha headed by the Buddha for a meal on the following day.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca—

And he said to Anāthapiṇḍika,

“tayā kira, gahapati, svātanāya buddhappamukho saṅgho nimantito.

“You have invited the Sangha headed by the Buddha,

Tvañcāsi āgantuko.

but you have just arrived here.

Demi te, gahapati, veyyāyikaṁ yena tvaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ kareyyāsī”ti.

I will give you the means to make a meal for them.”

“Alaṁ, deva;

“There’s no need, sir.

atthi me veyyāyikaṁ yenāhaṁ buddhappamukhassa saṅghassa bhattaṁ karissāmī”ti.

I have the necessary means.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati tassā rattiyā accayena rājagahakassa seṭṭhissa nivesane paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—

The following morning, in that wealthy merchant’s house, Anāthapiṇḍika had various kinds of fine food prepared. He then had the Buddha informed

“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena rājagahakassa seṭṭhissa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

The Buddha robed up, took his bowl and robe, and went to that merchant’s house, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā, bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ, ekamantaṁ nisīdi.

Anāthapiṇḍika then personally served the various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal and had washed his hands and bowl, he sat down to one side

Ekamantaṁ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā sāvatthiyaṁ vassāvāsaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Sir, please spend the rainy-season residence at Sāvatthī together with the Sangha of monks.”

“Suññāgāre kho, gahapati, tathāgatā abhiramantī”ti.

“The Buddha delights in solitude, householder.”

“Aññātaṁ, bhagavā, aññātaṁ, sugatā”ti.

“I understand, Sir, I understand!”

Atha kho bhagavā anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then, after instructing, inspiring, and gladdening him with a teaching, the Buddha got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko gahapati bahumitto hoti bahusahāyo ādeyyavāco.

After finishing his business in Rājagaha,

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati rājagahe taṁ karaṇīyaṁ tīretvā yena sāvatthi tena pakkāmi.

Anāthapiṇḍika set out for Sāvatthī.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati antarāmagge manusse āṇāpesi—

Now at that time Anāthapiṇḍika had many friends and acquaintances who listened to him. On his way to Sāvatthī

“ārāme, ayyā, karotha, vihāre patiṭṭhāpetha, dānāni paṭṭhapetha.

he told people to make monasteries, to build dwellings, and to prepare offerings:

Buddho loke uppanno.

“There’s a Buddha in the world!

So ca mayā bhagavā nimantito iminā maggena āgacchissatī”ti.

He’s been invited by me and will be traveling this way.”

Atha kho te manussā anāthapiṇḍikena gahapatinā uyyojitā ārāme akaṁsu, vihāre patiṭṭhāpesuṁ, dānāni paṭṭhapesuṁ.

And those people did as Anāthapiṇḍika had urged them to do.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati sāvatthiṁ gantvā samantā sāvatthiṁ anuvilokesi—

After arriving at Sāvatthī, Anāthapiṇḍika searched all around town for a place for the Buddha to stay, thinking,

“kattha nu kho bhagavā vihareyya?

“Where might the Buddha stay

Yaṁ assa gāmato neva atidūre na accāsanne, gamanāgamanasampannaṁ, atthikānaṁ atthikānaṁ manussānaṁ abhikkamanīyaṁ, divā appākiṇṇaṁ, rattiṁ appasaddaṁ, appanigghosaṁ, vijanavātaṁ, manussarāhasseyyakaṁ, paṭisallānasāruppan”ti.

that’s neither too far from the village nor too close, that has good access roads, that’s easily accessible for people who seek him, that has few people during the day and is quiet at night, that’s free from chatter and offers solitude, that’s away from human habitation and suitable for seclusion?”

Addasā kho anāthapiṇḍiko gahapati jetassa kumārassa uyyānaṁ—

Anāthapiṇḍika saw that Prince Jeta’s park

gāmato neva atidūre na accāsanne, gamanāgamanasampannaṁ, atthikānaṁ atthikānaṁ manussānaṁ abhikkamanīyaṁ, divā appākiṇṇaṁ, rattiṁ appasaddaṁ, appanigghosaṁ, vijanavātaṁ, manussarāhasseyyakaṁ, paṭisallānasāruppaṁ.

had all these qualities.

Disvāna yena jeto kumāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā jetaṁ kumāraṁ etadavoca—

He then went to Prince Jeta and said,

“dehi me, ayyaputta, uyyānaṁ ārāmaṁ kātun”ti.

“Sir, give me your park to make a monastery.”

“Adeyyo, gahapati, ārāmo api koṭisantharenā”ti.

“I won’t give it even if you cover the park with ten million coins.”

“Gahito, ayyaputta, ārāmo”ti.

“It’s a deal!”

“Na, gahapati, gahito ārāmo”ti.

“No it isn’t.”

“Gahito na gahito”ti vohārike mahāmatte pucchiṁsu.

They then asked judges to decide on the matter.

Mahāmattā evamāhaṁsu—

They said,

“yato tayā, ayyaputta, aggho kato, gahito ārāmo”ti.

“Sir, since you gave a price, the park is sold.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati sakaṭehi hiraññaṁ nibbāhāpetvā jetavanaṁ koṭisantharaṁ santharāpesi.

Anāthapiṇḍika then had gold coins brought out in carts and covered the Jeta Grove with ten million coins.

Sakiṁ nīhaṭaṁ hiraññaṁ thokassa okāsassa koṭṭhakasāmantā nappahoti.

After one more load had been brought out, there was still a small area near the gateway that was not covered.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati manusse āṇāpesi—

Anāthapiṇḍika told his people,

“gacchatha, bhaṇe, hiraññaṁ āharatha;

“Go and get more coins.

imaṁ okāsaṁ santharissāmā”ti.

We’ll cover this area too.”

Atha kho jetassa kumārassa etadahosi—

But Prince Jeta thought,

“na kho idaṁ orakaṁ bhavissati, yathāyaṁ gahapati tāva bahuṁ hiraññaṁ pariccajatī”ti.

“It must be really worthwhile, seeing as he’s giving up so much money.”

Anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca—

And he said to Anāthapiṇḍika,

“alaṁ, gahapati;

“It’s enough;

mā taṁ okāsaṁ santharāpesi.

don’t cover that area.

Dehi me etaṁ okāsaṁ.

Let me keep that area.

Mametaṁ dānaṁ bhavissatī”ti.

That will be my gift.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati—

Anāthapiṇḍika thought,

ayaṁ kho jeto kumāro abhiññāto ñātamanusso;

“Prince Jeta is a well-known person.

mahatthiko kho pana evarūpānaṁ ñātamanussānaṁ imasmiṁ dhammavinaye pasādoti—

It’s very beneficial that such well-known people gain confidence in this spiritual path.”

taṁ okāsaṁ jetassa kumārassa pādāsi.

And he granted that area to Prince Jeta.

Atha kho jeto kumāro tasmiṁ okāse koṭṭhakaṁ māpesi.

Prince Jeta then had a gateway built at that place.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati jetavane vihāre kārāpesi, pariveṇāni kārāpesi, koṭṭhake kārāpesi, upaṭṭhānasālāyo kārāpesi, aggisālāyo kārāpesi, kappiyakuṭiyo kārāpesi, vaccakuṭiyo kārāpesi, caṅkame kārāpesi, caṅkamanasālāyo kārāpesi, udapāne kārāpesi, udapānasālāyo kārāpesi, jantāghare kārāpesi, jantāgharasālāyo kārāpesi, pokkharaṇiyo kārāpesi, maṇḍape kārāpesi.

Anāthapiṇḍika had dwellings build in the Jeta Grove, and precincts, gateways, assembly halls, water-boiling sheds, food-storage huts, restrooms, walking-meditation paths, indoor walking-meditation paths, wells, well houses, saunas, sauna sheds, ponds, and roof-covers.

2. Navakammadāna

2.2 Putting in charge of building work

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena vesālī tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Rājagaha for as long as he liked, he set out wandering toward Vesālī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena vesālī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

he stayed, in the hall with the peaked roof in the Great Wood.

Tena kho pana samayena manussā sakkaccaṁ navakammaṁ karonti.

At that time people were doing careful building work.

Yepi bhikkhū navakammaṁ adhiṭṭhenti tepi sakkaccaṁ upaṭṭhenti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena.

And the monks who supervised the building work were respectfully supported with robes, almsfood, dwellings, and medicines.

Atha kho aññatarassa daliddassa tunnavāyassa etadahosi—

Then a certain poor tailor thought,

“na kho idaṁ orakaṁ bhavissati, yathayime manussā sakkaccaṁ navakammaṁ karonti;

“It must be really worthwhile, seeing as these people do such careful building work.

yannūnāhampi navakammaṁ kareyyan”ti.

Why donʼt I too do building work?”

Atha kho so daliddo tunnavāyo sāmaṁ cikkhallaṁ madditvā iṭṭhakāyo cinitvā kuṭṭaṁ uṭṭhāpesi.

He then made a mixture of mud, made bricks out of it, and built a wall.

Tena akusalakena citā vaṅkā bhitti paripati.

But because of his lack of skill, the wall was not straight and it fell down.

Dutiyampi kho …pe…

A second

tatiyampi kho so daliddo tunnavāyo sāmaṁ cikkhallaṁ madditvā iṭṭhakāyo cinitvā kuṭṭaṁ uṭṭhāpesi.

and a third time the same thing happened.

Tena akusalakena citā vaṅkā bhitti paripati.

Atha kho so daliddo tunnavāyo ujjhāyati khiyyati vipāceti—

He then complained and criticized the monks,

“ye imesaṁ samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ denti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ, te ime ovadanti anusāsanti, tesañca navakammaṁ adhiṭṭhenti.

“These Sakyan monastics teach and instruct only those who give them robes, almsfood, dwellings, and medicines. They only supervise their building work.

Ahaṁ panamhi daliddo.

But since I’m poor,

Na maṁ koci ovadati vā anusāsati vā navakammaṁ vā adhiṭṭhetī”ti.

nobody teaches, instructs, or supervises me.”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa daliddassa tunnavāyassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that poor tailor.

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They informed the Buddha,

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

who gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, navakammaṁ dātuṁ.

“You should put a monk in charge of the building work.

Navakammiko, bhikkhave, bhikkhu ussukkaṁ āpajjissati—

The monk in charge of building work should make an effort

‘kinti nu kho vihāro khippaṁ pariyosānaṁ gaccheyyā’ti;

to complete the dwellings as quickly as possible,

khaṇḍaṁ phullaṁ paṭisaṅkharissati.

and he should repair what is broken or damaged.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbaṁ.

And he is to be put in charge like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa gahapatino vihāraṁ itthannāmassa bhikkhuno navakammaṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should put monk so-and-so in charge of the building work relating to the dwelling of householder so-and-so.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmassa gahapatino vihāraṁ itthannāmassa bhikkhuno navakammaṁ deti.

The Sangha puts monk so-and-so in charge of the building work relating to the dwelling of householder so-and-so.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa gahapatino vihāraṁ itthannāmassa bhikkhuno navakammassa dānaṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of putting monk so-and-so in charge of that building work should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dinno saṅghena itthannāmassa gahapatino vihāro itthannāmassa bhikkhuno navakammaṁ.

The Sangha has put monk so-and-so in charge of the building work relating to the dwelling of householder so-and-so.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

3. Aggāsanādianujānana

2.3 The instruction on the best seat, etc.

Atha kho bhagavā vesāliyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Vesālī for as long as he liked, he set out wandering toward Sāvatthī.

Tena kho pana samayena chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ antevāsikā bhikkhū buddhappamukhassa saṅghassa purato purato gantvā vihāre pariggaṇhanti, seyyāyo pariggaṇhanti—

On that occasion the monks who were the pupils of the monks from the group of six went ahead of the Sangha headed by the Buddha and took possession of dwellings and beds, thinking,

“idaṁ amhākaṁ upajjhāyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ ācariyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ bhavissatī”ti.

“This will be for our preceptors and teachers, and also for ourselves.”

Atha kho āyasmā sāriputto buddhappamukhassa saṅghassa piṭṭhito piṭṭhito gantvā vihāresu pariggahitesu, seyyāsu pariggahitāsu, seyyaṁ alabhamāno aññatarasmiṁ rukkhamūle nisīdi.

Venerable Sāriputta followed behind the Sangha. Being unable to get a bed—the dwellings and beds having all been taken—he sat down at the foot of a tree.

Atha kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya ukkāsi.

After getting up early in the morning, the Buddha cleared his throat.

Āyasmāpi sāriputto ukkāsi.

Sāriputta, too, cleared his throat.

“Ko etthā”ti?

“Who is there?”

“Ahaṁ, bhagavā, sāriputto”ti.

“It’s me, Venerable Sir, Sāriputta.”

“Kissa tvaṁ, sāriputta, idha nisinno”ti?

“Why are you sitting here?”

Atha kho āyasmā sāriputto bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Sāriputta told the Buddha what had happened.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ antevāsikā bhikkhū buddhappamukhassa saṅghassa purato purato gantvā vihāre pariggaṇhanti, seyyāyo pariggaṇhanti—

“Is it true, monks, that the monks who are the pupils of the monks from the group of six did this?”

idaṁ amhākaṁ upajjhāyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ ācariyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ bhavissatī”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā buddhappamukhassa saṅghassa purato purato gantvā vihāre pariggahessanti, seyyāyo pariggahessanti—

“How can they act like this?

idaṁ amhākaṁ upajjhāyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ ācariyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ bhavissatīti.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“ko, bhikkhave, arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti?

“Monks, who deserves the best seat, the best water, and the best almsfood?”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

Some monks said,

“yo, bhagavā, khattiyakulā pabbajito so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

“Those who have gone forth from an aristocratic family deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

Others said,

“yo, bhagavā, brāhmaṇakulā pabbajito so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

“Those who have gone forth from a brahmin family deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

Still others said,

“yo, bhagavā, gahapatikulā pabbajito so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

“Those who have gone forth from a householder family deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, suttantiko so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “The experts on the discourses deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, vinayadharo so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “The experts on the Monastic Law deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, dhammakathiko so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “The expounders of the Teaching deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, paṭhamassa jhānassa lābhī so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who obtain the first absorption deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, dutiyassa jhānassa lābhī so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who obtain the second absorption deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, tatiyassa jhānassa lābhī so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who obtain the third absorption deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, catutthassa jhānassa lābhī so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who obtain the fourth absorption deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, sotāpanno so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “The stream-enterers deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, sakadāgāmī …pe…

Or, “The once-returners deserve the best seat, water, and almsfood.”

yo, bhagavā, anāgāmī …pe…

Or, “The nonreturners deserve the best seat, water, and almsfood.”

yo, bhagavā, arahā so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “The perfected ones deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, tevijjo so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who have attained the three true insights deserve the best seat, water, and almsfood.”

Ekacce bhikkhū evamāhaṁsu—

“yo, bhagavā, chaḷabhiñño so arahati aggāsanaṁ aggodakaṁ aggapiṇḍan”ti.

Or, “Those who have attained the six direct knowledges deserve the best seat, water, and almsfood.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then addressed the monks:

“bhūtapubbaṁ, bhikkhave, himavantapadese mahānigrodho ahosi.

“Once upon a time, monks, there was a great banyan tree on the slope of the Himalayas.

Taṁ tayo sahāyā upanissāya vihariṁsu—

Three friends lived near it:

tittiro ca, makkaṭo ca, hatthināgo ca.

a partridge, a monkey, and an elephant.

Te aññamaññaṁ agāravā appatissā asabhāgavuttikā viharanti.

They were disrespectful, undeferential, and rude toward one another.

Atha kho, bhikkhave, tesaṁ sahāyānaṁ etadahosi—

They thought,

‘aho nūna mayaṁ jāneyyāma yaṁ amhākaṁ jātiyā mahantataraṁ taṁ mayaṁ sakkareyyāma garuṁ kareyyāma māneyyāma pūjeyyāma, tassa ca mayaṁ ovāde tiṭṭheyyāmā’ti.

‘If only we knew which one of us was the oldest. We would honor, respect, and esteem him, and we would wait for his instructions.’

Atha kho, bhikkhave, tittiro ca makkaṭo ca hatthināgaṁ pucchiṁsu—

The partridge and the monkey then asked the elephant,

‘tvaṁ, samma, kiṁ porāṇaṁ sarasī’ti?

‘What’s your first memory?’

‘Yadāhaṁ, sammā, poto homi, imaṁ nigrodhaṁ antarā satthīnaṁ karitvā atikkamāmi, aggaṅkurakaṁ me udaraṁ chupati.

‘When I was a young, I stepped over this banyan tree, keeping it between my thighs, and the top shoots touched my belly.

Imāhaṁ, sammā, porāṇaṁ sarāmī’ti.

That’s my first memory.’

Atha kho, bhikkhave, tittiro ca hatthināgo ca makkaṭaṁ pucchiṁsu—

The partridge and the elephant asked the monkey,

‘tvaṁ, samma, kiṁ porāṇaṁ sarasī’ti?

‘What’s your first memory?’

‘Yadāhaṁ, sammā, chāpo homi, chamāyaṁ nisīditvā imassa nigrodhassa aggaṅkurakaṁ khādāmi.

‘When I was a young, I sat on the ground and ate the top shoots of the banyan tree.

Imāhaṁ, sammā, porāṇaṁ sarāmī’ti.

That’s my first memory.’

Atha kho, bhikkhave, makkaṭo ca hatthināgo ca tittiraṁ pucchiṁsu—

The monkey and the elephant asked the partridge,

‘tvaṁ, samma, kiṁ porāṇaṁ sarasī’ti?

‘What’s your first memory?’

‘Amukasmiṁ, sammā, okāse mahānigrodho ahosi.

‘In such and such a spot there was a great banyan tree.

Tato ahaṁ phalaṁ bhakkhitvā imasmiṁ okāse vaccaṁ akāsiṁ;

I ate one of its fruits and defecated here.

tassāyaṁ nigrodho jāto.

This banyan tree has grown from that.

Tadāhaṁ, sammā, jātiyā mahantataro’ti.

Well then, I must be the oldest one.’

Atha kho, bhikkhave, makkaṭo ca hatthināgo ca tittiraṁ etadavocuṁ—

The monkey and the elephant said to the partridge,

‘tvaṁ, samma, amhākaṁ jātiyā mahantataro.

‘You’re the oldest of us.

Taṁ mayaṁ sakkarissāma garuṁ karissāma mānessāma pūjessāma, tuyhañca mayaṁ ovāde patiṭṭhissāmā’ti.

We will honor, respect, and esteem you, and we’ll wait for your instructions.’

Atha kho, bhikkhave, tittiro makkaṭañca hatthināgañca pañcasu sīlesu samādapesi, attanā ca pañcasu sīlesu samādāya vattati.

The partridge had the monkey and the elephant take the five precepts, and he also undertook them himself.

Te aññamaññaṁ sagāravā sappatissā sabhāgavuttikā viharitvā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjiṁsu.

They were respectful, deferential, and courteous toward one another. And when they died, they were reborn in a happy, heavenly destination.

Evaṁ kho taṁ, bhikkhave, tittiriyaṁ nāma brahmacariyaṁ ahosi.

In this way the spiritual life called _tittiriya_ came to be.

‘Ye vuḍḍhamapacāyanti,

Those who respect the seniors,

narā dhammassa kovidā;

And who are learned in the Teaching,

Diṭṭhe dhamme ca pāsaṁsā,

They are praised while still alive,

samparāye ca suggatī’ti.

And then go to a good destination.

Te hi nāma, bhikkhave, tiracchānagatā pāṇā aññamaññaṁ sagāravā sappatissā sabhāgavuttikā viharissanti.

“Even those animals, monks, were respectful, deferential, and courteous toward one another.

Idha kho taṁ, bhikkhave, sobhetha yaṁ tumhe evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā aññamaññaṁ agāravā appatissā asabhāgavuttikā vihareyyātha?

Having gone forth on this well-proclaimed spiritual path, will you look good if you are disrespectful, undeferential, and rude toward one another?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, yathāvuḍḍhaṁ abhivādanaṁ, paccuṭṭhānaṁ, añjalikammaṁ, sāmīcikammaṁ, aggāsanaṁ, aggodakaṁ, aggapiṇḍaṁ.

“You should do these things according to seniority: bowing down, standing up, raising your joined palms, doing acts of respect, giving the best seat, giving the best water, and giving the best almsfood.

Na ca, bhikkhave, saṅghikaṁ yathāvuḍḍhaṁ paṭibāhitabbaṁ.

But what belongs to the Sangha should not be reserved according to seniority.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

4. Avandiyādipuggala

2.4 Persons one should not pay respect to, etc.

“Dasayime, bhikkhave, avandiyā—

“Monks, you should not pay respect to these ten kinds of persons:

pure upasampannena pacchā upasampanno avandiyo, anupasampanno avandiyo, nānāsaṁvāsako vuḍḍhataro adhammavādī avandiyo, mātugāmo avandiyo, paṇḍako avandiyo, pārivāsiko avandiyo, mūlāyapaṭikassanāraho avandiyo, mānattāraho avandiyo, mānattacāriko avandiyo, abbhānāraho avandiyo.

one who has been given the full ordination after you; one who isn’t fully ordained; one who belongs to a different Buddhist sect who is senior to you, but who speaks contrary to the Teaching; a woman; a _paṇḍaka_; one who is on probation; one who deserves to be sent back to the beginning; one who deserves the trial period; one who is undertaking the trial period; or one who deserves rehabilitation.

Ime kho, bhikkhave, dasa avandiyā.

Tayome, bhikkhave, vandiyā—

You should pay respect to these three kinds of persons:

pacchā upasampannena pure upasampanno vandiyo, nānāsaṁvāsako vuḍḍhataro dhammavādī vandiyo, sadevake bhikkhave loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya tathāgato arahaṁ sammāsambuddho vandiyo.

one who has been given the full ordination before you; one who belongs to a different Buddhist sect who is senior to you and who speaks in accordance with the Teaching; and in this world with its gods, lords of death, and supreme beings, in this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, you should pay respect to the Buddha, perfected and fully awakened.”

Ime kho, bhikkhave, tayo vandiyā”ti.

5. Āsanappaṭibāhanapaṭikkhepa

2.5 The prohibition against reserving seats

Tena kho pana samayena manussā saṅghaṁ uddissa maṇḍape paṭiyādenti, santhare paṭiyādenti, okāse paṭiyādenti.

At that time people prepared roof-covers, mats, and places to stay for the Sangha.

Chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ antevāsikā bhikkhū—

The monks who were the pupils of the monks from the group of six, thought,

“saṅghikaññeva bhagavatā yathāvuḍḍhaṁ anuññātaṁ, no uddissakatan”ti buddhappamukhassa saṅghassa purato purato gantvā maṇḍapepi pariggaṇhanti, santharepi pariggaṇhanti, okāsepi pariggaṇhanti—

“The Buddha has instructed that what belongs to the Sangha should not be reserved according to seniority. But he’s given no such instruction about what has merely been prepared for the Sangha.” They then went ahead of the Sangha headed by the Buddha and took possession of roof-covers, mats, and places to stay, thinking,

“idaṁ amhākaṁ upajjhāyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ ācariyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ bhavissatī”ti.

“This will be for our preceptors and teachers, and also for ourselves.”

Atha kho āyasmā sāriputto buddhappamukhassa saṅghassa piṭṭhito piṭṭhito gantvā maṇḍapesu pariggahitesu, santharesu pariggahitesu, okāsesu pariggahitesu, okāsaṁ alabhamāno aññatarasmiṁ rukkhamūle nisīdi.

Venerable Sāriputta followed behind the Sangha. Being unable to get a place to stay—the roof-covers, the mats, and the places to stay having all been taken—he sat down at the foot of a tree.

Atha kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya ukkāsi.

After getting up early in the morning, the Buddha cleared his throat.

Āyasmāpi sāriputto ukkāsi.

Sāriputta, too, cleared his throat.

“Ko etthā”ti?

“Who is there?”

“Ahaṁ, bhagavā, sāriputto”ti.

“It’s me, Venerable Sir, Sāriputta.”

“Kissa tvaṁ, sāriputta, idha nisinno”ti?

“Why are you sitting here?”

Atha kho āyasmā sāriputto bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Sāriputta told the Buddha what had happened.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ antevāsikā bhikkhū—

“Is it true, monks, that the monks who are the pupils of the monks from the group of six did this?”

‘saṅghikaññeva bhagavatā yathāvuḍḍhaṁ anuññātaṁ, no uddissakatan’ti buddhappamukhassa saṅghassa purato purato gantvā maṇḍape pariggaṇhanti, santhare pariggaṇhanti, okāse pariggaṇhanti—

idaṁ amhākaṁ upajjhāyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ ācariyānaṁ bhavissati, idaṁ amhākaṁ bhavissatī”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.” …

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, uddissakatampi yathāvuḍḍhaṁ paṭibāhitabbaṁ.

“Even what has merely been prepared for the Sangha should not be reserved according to seniority.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

6. Gihivikataanujānana

2.6 The allowance for what belongs to a householder

Tena kho pana samayena manussā bhattagge antaraghare uccāsayanamahāsayanāni paññapenti, seyyathidaṁ—

At that time people prepared high and luxurious resting places in the dining halls in inhabited areas, that is:

āsandiṁ, pallaṅkaṁ, gonakaṁ, cittakaṁ, paṭikaṁ, paṭalikaṁ, tūlikaṁ, vikatikaṁ, uddalomiṁ, ekantalomiṁ, kaṭṭissaṁ, koseyyaṁ, kuttakaṁ, hatthattharaṁ, assattharaṁ, rathattharaṁ, ajinapaveṇiṁ, kadalimigapavarapaccattharaṇaṁ, sauttaracchadaṁ, ubhatolohitakūpadhānaṁ.

a high couch, a luxurious couch, a long-fleeced woolen rug, a multi-colored woolen rug, a white woolen rug, a red woolen rug, a cotton-down quilt, a woolen rug decorated with the images of predatory animals, a woolen rug with long fleece on one side, a woolen rug with long fleece on both sides, a sheet of silk embroidered with gems, a silken sheet, a woolen rug like a dancers’ rug, an elephant-back rug, a horse-back rug, a carriage-seat rug, a rug made of black antelope hide, an excellent rug made of _kadalī_-deer hide, a seat with a canopy, a seat with red cushions at each end.

Bhikkhū kukkuccāyantā nābhinisīdanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not sit on them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, ṭhapetvā tīṇi—

“Apart from

āsandiṁ, pallaṅkaṁ, tūlikaṁ—

the high couch, the luxurious couch, and the cotton-down quilt,

gihivikataṁ abhinisīdituṁ, na tveva abhinipajjitun”ti.

I allow you to sit down on what belongs to householders, but not to lie down on it.”

Tena kho pana samayena manussā bhattagge antaraghare tūlonaddhaṁ mañcampi pīṭhampi paññapenti.

At that time people prepared beds and benches upholstered with cotton down in the dining halls in inhabited areas.

Bhikkhū kukkuccāyantā nābhinisīdanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not sit on them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, gihivikataṁ abhinisīdituṁ, na tveva abhinipajjitun”ti.

“I allow you to sit down on what belongs to householders, but not to lie down on it.”

7. Jetavanavihārānumodanā

2.7 The expression of appreciation for the Jeta Grove dwellings

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

Wandering on, the Buddha eventually arrived at Sāvatthī,

Tatra sudaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

where he stayed in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Park.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Anāthapiṇḍika then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Venerable Sir, please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Anāthapiṇḍika got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—

The following morning Anāthapiṇḍika had various kinds of fine food prepared. He then had the Buddha informed

“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

The Buddha robed up, took his bowl and robe, and went to Anāthapiṇḍika’s house, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā, bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ, ekamantaṁ nisīdi.

Anāthapiṇḍika then personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal and had washed his hands and bowl, Anāthapiṇḍika sat down to one side

Ekamantaṁ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“kathāhaṁ, bhante, jetavane paṭipajjāmī”ti?

“Sir, what should I do in regard to the Jeta Grove?”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, jetavanaṁ āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghassa patiṭṭhapehī”ti.

“You should dedicate the Jeta Grove to the Sangha everywhere, present and future.”

“Evaṁ, bhante”ti kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavato paṭissutvā jetavanaṁ āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghassa patiṭṭhāpesi.

“Yes.” And he did just that.

Atha kho bhagavā anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ imāhi gāthāhi anumodi—

The Buddha then expressed his appreciation with these verses:

“Sītaṁ uṇhaṁ paṭihanti,

“Cold and heat are kept away,

tato vāḷamigāni ca;

And predatory animals too,

Sarīsape ca makase,

And creeping animals and mosquitoes,

sisire cāpi vuṭṭhiyo.

And also chill and rain.

Tato vātātapo ghoro,

It keeps away the burning wind,

sañjāto paṭihaññati;

That terrible thing that comes.

Leṇatthañca sukhatthañca,

It’s for the sake of shelter and happiness,

jhāyituñca vipassituṁ.

To attain absorption and to see clearly.

Vihāradānaṁ saṅghassa,

Giving dwellings to the Sangha

aggaṁ buddhena vaṇṇitaṁ;

Is praised as the best by the Buddha.

Tasmā hi paṇḍito poso,

Therefore the wise man,

sampassaṁ atthamattano.

Seeing what is beneficial for himself,

Vihāre kāraye ramme,

Should build delightful dwellings

vāsayettha bahussute;

And have the learned stay there.

Tesaṁ annañca pānañca,

Food, drink, cloth, and dwellings—

vatthasenāsanāni ca.

With an inspired mind,

Dadeyya ujubhūtesu,

He should give to them,

Vippasannena cetasā;

The upright ones.

Te tassa dhammaṁ desenti,

They will give him the Teaching

Sabbadukkhāpanūdanaṁ;

For removing all suffering;

Yaṁ so dhammaṁ idhaññāya,

And understanding this Teaching in this very life,

Parinibbāti anāsavo”ti.

He attains extinguishment, free of corruptions.”

Atha kho bhagavā anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then got up from his seat and left.

8. Āsanappaṭibāhanādi

2.8 Reservation of seats, etc.

Tena kho pana samayena aññatarassa ājīvakasāvakassa mahāmattassa saṅghabhattaṁ hoti.

On one occasion a certain government official who was an Ājīvaka disciple was offering a meal to the Sangha.

Āyasmā upanando sakyaputto pacchā āgantvā vippakatabhojanaṁ ānantarikaṁ bhikkhuṁ vuṭṭhāpesi.

Arriving late, Venerable Upananda the Sakyan made the nearest monk get up before he had finished his meal.

Bhattaggaṁ kolāhalaṁ ahosi.

There was an uproar in the dining hall.

Atha kho so mahāmatto ujjhāyati khiyyati vipāceti—

The official complained and criticized him,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā pacchā āgantvā vippakatabhojanaṁ ānantarikaṁ bhikkhuṁ vuṭṭhāpessanti.

“How can the Sakyan monastics arrive late and make the nearest monk get up in the middle of his meal?

Bhattaggaṁ kolāhalaṁ ahosi.

There was an uproar in the dining hall.

Nanu nāma labbhā aññatrāpi nisinnena yāvadatthaṁ bhuñjitun”ti?

It’s impossible to eat as much as you like when you’re not seated.”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa mahāmattassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of the official,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pacchā āgantvā vippakatabhojanaṁ ānantarikaṁ bhikkhuṁ vuṭṭhāpessati.

“How could Upananda act like this?”

Bhattaggaṁ kolāhalaṁ ahosī”ti.

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha what had happened.

“Saccaṁ kira tvaṁ, upananda, pacchā āgantvā vippakatabhojanaṁ ānantarikaṁ bhikkhuṁ vuṭṭhāpesi, bhattaggaṁ kolāhalaṁ ahosī”ti?

“Is it true, Upananda, that you acted like this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, pacchā āgantvā vippakatabhojanaṁ ānantarikaṁ bhikkhuṁ vuṭṭhāpessasi?

“Foolish man, how can you act like this?

Bhattaggaṁ kolāhalaṁ ahosi.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, vippakatabhojano bhikkhu vuṭṭhāpetabbo.

“You should not make a monk get up who hasn’t finished his meal.

Yo vuṭṭhāpeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Sace vuṭṭhāpeti, pavārito ca hoti, ‘gaccha udakaṁ āharā’ti vattabbo.

If you’re asked to get up, and you have already refused an invitation to eat more, you should say, “Please, go and get some water.”

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If the other goes, all is well.

No ce labhetha, sādhukaṁ sitthāni gilitvā vuḍḍhatarassa bhikkhuno āsanaṁ dātabbaṁ.

If not, you should properly swallow the mouthful and give the seat to the more senior monk.

Na tvevāhaṁ, bhikkhave, kenaci pariyāyena vuḍḍhatarassa bhikkhuno āsanaṁ paṭibāhitabbanti vadāmi.

Under no circumstances should you block a more senior monk from a seat.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassāti”.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū gilāne bhikkhū vuṭṭhāpenti.

On one occasion the monks from the group of six asked the sick monks to get up.

Gilānā evaṁ vadenti—

The sick monks said,

“na mayaṁ, āvuso, sakkoma vuṭṭhātuṁ, gilānāmhā”ti.

“We’re not able to get up; we’re sick.”

“Mayaṁ āyasmante vuṭṭhāpessāmā”ti pariggahetvā vuṭṭhāpetvā ṭhitake muñcanti.

Saying, “We’ll make the venerables get up,” they took hold of them, lifted them up, and then released them when they were standing.

Gilānā mucchitā papatanti.

The sick monks fainted and collapsed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, gilāno vuṭṭhāpetabbo.

“You should not make the sick get up.

Yo vuṭṭhāpeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—

The monks from the group of six took possession of the best beds, saying,

“gilānā mayamhā avuṭṭhāpanīyā”ti varaseyyāyo palibuddhenti.

“We’re sick and no one can make us get up.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānassa patirūpaṁ seyyaṁ dātun”ti.

“You should give suitable beds to those who are sick.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū lesakappena senāsanaṁ paṭibāhanti.

The monks from the group of six used a pretext to reserve resting places.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, lesakappena senāsanaṁ paṭibāhitabbaṁ.

“You should not use a pretext to reserve a resting place.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena sattarasavaggiyā bhikkhū aññataraṁ paccantimaṁ mahāvihāraṁ paṭisaṅkharonti—

At that time the monks from the group of seventeen were repairing a large dwelling nearby,

“idha mayaṁ vassaṁ vasissāmā”ti.

intending to stay there for the rainy season.

Addasaṁsu kho chabbaggiyā bhikkhū sattarasavaggiye bhikkhū vihāraṁ paṭisaṅkharonte.

The monks from the group of six saw this

Disvāna evamāhaṁsu—

and said,

“ime, āvuso, sattarasavaggiyā bhikkhū vihāraṁ paṭisaṅkharonti.

“These monks from the group of seventeen are repairing a dwelling.

Handa ne vuṭṭhāpessāmā”ti.

Let’s throw them out.”

Ekacce evamāhaṁsu—

But some of them said,

“āgamethāvuso, yāva paṭisaṅkharonti, paṭisaṅkhate vuṭṭhāpessāmā”ti.

“Let’s wait until they’ve finished repairing it.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū sattarasavaggiye bhikkhū etadavocuṁ—

Soon afterwards the monks from the group of six said to those from the group of seventeen,

“uṭṭhethāvuso, amhākaṁ vihāro pāpuṇātī”ti.

“Leave, this dwelling is ours.”

“Nanu, āvuso, paṭikacceva ācikkhitabbaṁ?

“Shouldn’t you have told us beforehand?

Mayañcaññaṁ paṭisaṅkhareyyāmā”ti.

We would have repaired another one.”

“Nanu, āvuso, saṅghiko vihāro”ti?

“Doesn’t this dwelling belong to the Sangha?”

“Āmāvuso, saṅghiko vihāro”ti.

“Yes it does.”

“Uṭṭhethāvuso, amhākaṁ vihāro pāpuṇātī”ti.

“Well then, leave; this dwelling is ours.”

“Mahallako, āvuso, vihāro;

“The dwelling is large.

tumhepi vasatha, mayampi vasissāmā”ti.

You can stay here and so can we.”

“Uṭṭhethāvuso, amhākaṁ vihāro pāpuṇātī”ti kupitā anattamanā gīvāyaṁ gahetvā nikkaḍḍhanti.

But they said, “Leave, this dwelling is ours,” and they grabbed them by the neck and threw them out in anger.

Te nikkaḍḍhiyamānā rodanti.

The monks from the group of seventeen cried.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

When other monks asked them why,

“kissa tumhe, āvuso, rodathā”ti?

“Ime, āvuso, chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā amhe saṅghikā vihārā nikkaḍḍhantī”ti.

they told them what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā bhikkhū saṅghikā vihārā nikkaḍḍhissantī”ti.

“How can the monks from the group of six angrily throw other monks out of a dwelling belonging to the Sangha?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, tumhe bhikkhave, kupitā anattamanā saṅghikā vihārā bhikkhū nikkaḍḍhathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.”

vigarahitvā …pe…

The Buddha criticized them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

and after giving a teaching, he addressed the monks:

“na, bhikkhave, kupitena anattamanena bhikkhu saṅghikā vihārā nikkaḍḍhitabbo.

“You should not, in anger, throw a monk out of a dwelling belonging to the Sangha.

Yo nikkaḍḍheyya, yathādhammo kāretabbo.

If you do, you should be dealt with according to the rule.

Anujānāmi, bhikkhave, senāsanaṁ gāhetun”ti.

You should allocate the dwellings.”

9. Senāsanaggāhāpakasammuti

2.9 The appointment of allocators of dwellings

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho senāsanaṁ gāhetabban”ti?

“Who should allocate the dwellings?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ senāsanaggāhāpakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the allocator of dwellings:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, gahitāgahitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows which dwellings have and have not been allocated.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo—

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ senāsanaggāhāpakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so as allocator of dwellings.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ senāsanaggāhāpakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as allocator of dwellings.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno senāsanaggāhāpakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as allocator of dwellings should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu senāsanaggāhāpako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as allocator of dwellings.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Atha kho senāsanaggāhāpakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The allocators of dwellings thought,

“kathaṁ nu kho senāsanaṁ gāhetabban”ti?

“How should we allocate the dwellings?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, paṭhamaṁ bhikkhū gaṇetuṁ, bhikkhū gaṇetvā seyyā gaṇetuṁ, seyyā gaṇetvā seyyaggena gāhetun”ti.

“First you should count the monks and the beds. You should then allocate one monk to each bed.”

Seyyaggena gāhentā seyyā ussārayiṁsu …pe…

When they were allocating the beds, there were beds left over.

“anujānāmi, bhikkhave, vihāraggena gāhetun”ti.

“You should allocate one monk to each dwelling.”

Vihāraggena gāhentā vihārā ussārayiṁsu …pe…

When they were allocating the dwellings, there were dwellings left over.

“anujānāmi, bhikkhave, pariveṇaggena gāhetun”ti.

“You should allocate one monk to the precincts of each dwelling.”

Pariveṇaggena gāhentā pariveṇā ussārayiṁsu …pe…

When they were allocating the precincts, there were precincts left over.

“anujānāmi, bhikkhave, anubhāgampi dātuṁ.

“You should give out additional shares.

Gahite anubhāge añño bhikkhu āgacchati, akāmā na dātabbo”ti.

If another monk arrives after the additional shares have been allocated, then if you’re unwilling, you need not give him a share.”

Tena kho pana samayena bhikkhū nissīme ṭhitassa senāsanaṁ gāhenti.

On one occasion the monks allocated a dwelling to one who was outside the monastic boundary.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, nissīme ṭhitassa senāsanaṁ gāhetabbaṁ.

“You should not allocate a dwelling to one outside the monastic boundary.

Yo gāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū senāsanaṁ gahetvā sabbakālaṁ paṭibāhanti.

At that time, after accepting a dwelling, the monks reserved it at all times.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, senāsanaṁ gahetvā sabbakālaṁ paṭibāhitabbaṁ.

“After you have accepted a dwelling, you should not reserve it at all times.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, vassānaṁ temāsaṁ paṭibāhituṁ, utukālaṁ pana na paṭibāhitun”ti.

I allow you to reserve it for the three months of the rainy-season residence, but not at other times.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kati nu kho senāsanaggāhā”ti?

“How many times are there for the allocation of dwellings?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Tayo me, bhikkhave, senāsanaggāhā—

“There are three times for the allocation of dwellings:

purimako, pacchimako, antarāmuttako.

the first, the second, and when given up in between.

Aparajjugatāya āsāḷhiyā purimako gāhetabbo.

The first allocation is on the day after the full moon of July.

Māsagatāya āsāḷhiyā pacchimako gāhetabbo.

The second allocation is one month after the full moon of July.

Aparajjugatāya pavāraṇāya āyatiṁ vassāvāsatthāya antarāmuttako gāhetabbo.

The allocation of what is given up in between the two is on the day after the invitation procedure and is for the purpose of spending the next rains residence.”

Ime kho, bhikkhave, tayo senāsanaggāhā”ti.

Dutiyabhāṇavāro niṭṭhito.

The second section for recitation is finished.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto sāvatthiyaṁ senāsanaṁ gahetvā aññataraṁ gāmakāvāsaṁ agamāsi.

On one occasion Venerable Upananda the Sakyan had accepted a dwelling at Sāvatthī, but then went to a certain village monastery,

Tatthapi senāsanaṁ aggahesi.

where he was also allocated a dwelling.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks there thought,

“ayaṁ, āvuso, āyasmā upanando sakyaputto bhaṇḍanakārako kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṅghe adhikaraṇakārako.

“This Upananda is quarrelsome and argumentative, and creates legal issues in the Sangha.

Sacāyaṁ idha vassaṁ vasissati, sabbeva mayaṁ na phāsu bhavissāma.

If he spends the rainy season here, none of us will be at ease.

Handa naṁ pucchāmā”ti.

Well, let’s question him.”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavocuṁ—

And they said to Upananda,

“nanu tayā, āvuso upananda, sāvatthiyaṁ senāsanaṁ gahitan”ti?

“Have you not been allocated a dwelling at Sāvatthī? ”

“Evamāvuso”ti.

“Yes, I have.”

“Kiṁ pana tvaṁ, āvuso upananda, eko dve paṭibāhasī”ti?

“But being only one person, why do you reserve two dwellings?”

“Idha dānāhaṁ, āvuso, muñcāmi;

“I will give up this one

tattha gaṇhāmī”ti.

and take the one at Sāvatthī.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto eko dve paṭibāhessatī”ti.

“How could Upananda reserve two dwellings for himself?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, eko dve paṭibāhasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, eko dve paṭibāhissasi?

“Foolish man, how can you reserve two dwellings for yourself?

Tattha tayā, moghapurisa, gahitaṁ idha muttaṁ, idha tayā gahitaṁ tatra muttaṁ.

What you had been allocated at Sāvatthī, you gave up when you were allocated a dwelling here. And what you have been allocated here, you have now given up.

Evaṁ kho tvaṁ, moghapurisa, ubhayattha paribāhiro.

You’re now excluded from both.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, ekena dve paṭibāhitabbā.

“A single monk should not reserve two dwellings.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhūnaṁ anekapariyāyena vinayakathaṁ kathesi, vinayassa vaṇṇaṁ bhāsati, vinayapariyattiyā vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa āyasmato upālissa vaṇṇaṁ bhāsati.

At one time the Buddha gave many talks about the Monastic Law, spoke in praise of the Monastic Law and of learning the Monastic Law, and he repeatedly praised Venerable Upāli.

Bhikkhūnaṁ etadahosi—

When the monks

“bhagavā kho anekapariyāyena vinayakathaṁ katheti, vinayassa vaṇṇaṁ bhāsati, vinayapariyattiyā vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa āyasmato upālissa vaṇṇaṁ bhāsati.

heard this, they thought,

Handa mayaṁ, āvuso, āyasmato upālissa santike vinayaṁ pariyāpuṇāmā”ti.

“Well then, let’s learn the Monastic Law from Venerable Upāli.”

Tedha bahū bhikkhū therā ca navā ca majjhimā ca āyasmato upālissa santike vinayaṁ pariyāpuṇanti.

And many monks, both senior and junior, as well as those of middle standing, learned the Monastic Law from Upāli.

Āyasmā upāli ṭhitakova uddisati therānaṁ bhikkhūnaṁ gāravena.

Out of respect for the senior monks, Upāli taught while standing.

Therāpi bhikkhū ṭhitakāva uddisāpenti dhammagāravena.

And out of respect for the Teaching, the senior monks, too, were standing.

Tattha therā ceva bhikkhū kilamanti, āyasmā ca upāli kilamati.

Both the senior monks and Upāli became tired.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, navakena bhikkhunā uddisantena samake vā āsane nisīdituṁ, uccatare vā dhammagāravena;

“A junior monk who is teaching should sit on a similar or higher seat out of respect for the Teaching.

therena bhikkhunā uddisāpentena samake vā āsane nisīdituṁ, nīcatare vā dhammagāravenā”ti.

A senior monk who is being taught should sit on a similar or lower seat out of respect for the Teaching.”

Tena kho pana samayena bahū bhikkhū āyasmato upālissa santike ṭhitakā uddesaṁ paṭimānentā kilamanti.

On one occasion many monks were standing in the presence of Upāli, honoring the recitation. They became tired.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, samānāsanikehi saha nisīditun”ti.

“I allow those who are entitled to a seat of the same height to sit together.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kittāvatā nu kho samānāsaniko hotī”ti?

“Who are entitled to a seat of the same height?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ—

“anujānāmi, bhikkhave, tivassantarena saha nisīditun”ti.

“I allow those with a difference of three years or less in seniority to sit together.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū samānāsanikā mañce nisīditvā mañcaṁ bhindiṁsu, pīṭhe nisīditvā pīṭhaṁ bhindiṁsu.

On one occasion a number of monks entitled to a seat of the same height were seated on a bed; the bed broke. They were seated on the same bench; the bench broke.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tivaggassa mañcaṁ, tivaggassa pīṭhan”ti.

“I allow a maximum of three on a bed or bench.”

Tivaggopi mañce nisīditvā mañcaṁ bhindi, pīṭhe nisīditvā pīṭhaṁ bhindi …pe…

The beds and benches still broke.

“anujānāmi, bhikkhave, duvaggassa mañcaṁ, duvaggassa pīṭhan”ti.

“I allow a maximum of two on a bed or bench.”

Tena kho pana samayena bhikkhū asamānāsanikehi saha dīghāsane nisīdituṁ kukkuccāyanti.

At that time, being afraid of wrongdoing, monks who were not entitled to a seat of the same height did not sit together on a long seat.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ṭhapetvā paṇḍakaṁ, mātugāmaṁ, ubhatobyañjanakaṁ, asamānāsanikehi saha dīghāsane nisīditun”ti.

“I allow those who are not entitled to a seat of the same height to sit together on a long seat, except with a _paṇḍaka_, a woman, or a hermaphrodite.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kittakaṁ pacchimaṁ nu kho dīghāsanaṁ hotī”ti?

“What is the size of the smallest long seat?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yaṁ tiṇṇaṁ pahoti, ettakaṁ pacchimaṁ dīghāsanan”ti.

“A seat for three is the smallest long seat.”

Tena kho pana samayena visākhā migāramātā saṅghassa atthāya sāḷindaṁ pāsādaṁ kārāpetukāmā hoti hatthinakhakaṁ.

At one time Visākhā Migāramātā wanted to build a stilt house for the benefit of the Sangha, including a porch and elephant globes.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kiṁ nu kho bhagavatā pāsādaparibhogo anuññāto kiṁ ananuññāto”ti?

“What stilt-house equipment has the Buddha allowed and what has he not allowed?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, sabbaṁ pāsādaparibhogan”ti.

“I allow all stilt-house equipment.”

Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa ayyikā kālaṅkatā hoti.

At one time King Pasenadi of Kosala’s grandmother had just died.

Tassa kālaṅkiriyāya saṅghassa bahuṁ akappiyabhaṇḍaṁ uppannaṁ hoti, seyyathidaṁ—

As a result, many unallowable goods were given to the Sangha, that is:

āsandi, pallaṅko, gonako, cittako, paṭikā, paṭalikā, tūlikā, vikatikā, uddalomī, ekantalomī, kaṭṭissaṁ, koseyyaṁ, kuttakaṁ, hatthattharaṁ, assattharaṁ, rathattharaṁ, ajinapaveṇi, kadalimigapavarapaccattharaṇaṁ, sauttaracchadaṁ, ubhatolohitakūpadhānaṁ.

a high couch, a luxurious couch, a long-fleeced woolen rug, a multi-colored woolen rug, a white woolen rug, a red woolen rug, a cotton-down quilt, a woolen rug decorated with the images of predatory animals, a woolen rug with long fleece on one side, a woolen rug with long fleece on both side, a sheet of silk embroidered with gems, a silken sheet, a woolen rug like a dancers’ rug, an elephant-back rug, a horse-back rug, a carriage-seat rug, a rug made of black antelope hide, an excellent rug made of _kadalī_-deer hide, a seat or bed with a canopy, a seat or bed with red cushions at each end.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āsandiyā pāde chinditvā paribhuñjituṁ, pallaṅkassa vāḷe bhinditvā paribhuñjituṁ, tūlikaṁ vijaṭetvā bibbohanaṁ kātuṁ, avasesaṁ bhūmattharaṇaṁ kātun”ti.

“I allow you to use a high couch after cutting its legs down to size, to use a luxurious couch after removing the images of predatory animals, to make a pillow after removing the cotton down from the cotton-down quilt, and to make floor covers of the rest.”

1. Avissajjiyavatthu

3.1 What is not to be given away

Tena kho pana samayena sāvatthiyā avidūre aññatarasmiṁ gāmakāvāse āvāsikā bhikkhū upaddutā honti āgantukagamikānaṁ bhikkhūnaṁ senāsanaṁ paññapentā.

At one time in a village monastery not far from Sāvatthī the resident monks were fed up with assigning dwellings for newly arrived and departing monks.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They considered this

“etarahi kho mayaṁ, āvuso, upaddutā āgantukagamikānaṁ bhikkhūnaṁ senāsanaṁ paññapentā.

Handa mayaṁ, āvuso, sabbaṁ saṅghikaṁ senāsanaṁ ekassa dema.

and thought, “Well, let’s give all the dwellings belonging to the Sangha to one of us.

Tassa santakaṁ paribhuñjissāmā”ti.

We’ll then use what belongs to him.”

Te sabbaṁ saṅghikaṁ senāsanaṁ ekassa adaṁsu.

And they did just that.

Āgantukā bhikkhū te bhikkhū etadavocuṁ—

When newly arrived monks said to them,

“amhākaṁ, āvuso, senāsanaṁ paññapethā”ti.

“Please assign us a dwelling,”

“Natthāvuso, saṅghikaṁ senāsanaṁ;

they replied, “There are no dwellings belonging to the Sangha.

sabbaṁ amhehi ekassa dinnan”ti.

They have all been given to one of us.”

“Kiṁ pana tumhe, āvuso, saṅghikaṁ senāsanaṁ vissajjethā”ti?

“So you have given away the dwellings belonging to the Sangha?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū saṅghikaṁ senāsanaṁ vissajjessantī”ti.

“How can monks give away dwellings belonging to the Sangha?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū saṅghikaṁ senāsanaṁ vissajjentī”ti?

“Is it true, monks, that they did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them,

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā saṅghikaṁ senāsanaṁ vissajjessanti?

“How can those foolish men give away dwellings belonging to the Sangha?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“Pañcimāni, bhikkhave, avissajjiyāni, na vissajjetabbāni, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

“There are five things not to be given away, either by a sangha, a group, or an individual.

Vissajjitānipi avissajjitāni honti.

Even if given away, they are not actually given away.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

If you give any of them away, you commit a serious offense.

Katamāni pañca?

What are the five?

Ārāmo, ārāmavatthu—

A monastery or the site of a monastery;

idaṁ paṭhamaṁ avissajjiyaṁ, na vissajjetabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vissajjitampi avissajjitaṁ hoti.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

Vihāro, vihāravatthu—

A dwelling or the site of a dwelling;

idaṁ dutiyaṁ avissajjiyaṁ, na vissajjetabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vissajjitampi avissajjitaṁ hoti.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

Mañco, pīṭhaṁ, bhisi, bibbohanaṁ—

A bed, bench, mattress, or pillow;

idaṁ tatiyaṁ avissajjiyaṁ, na vissajjetabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vissajjitampi avissajjitaṁ hoti.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

Lohakumbhī, lohabhāṇakaṁ, lohavārako, lohakaṭāhaṁ, vāsi, parasu, kuṭhārī, kudālo, nikhādanaṁ—

A metal pot, a metal jar, a metal bucket, a metal bowl, a adz, a hatchet, an ax, a spade, or a chisel;

idaṁ catutthaṁ avissajjiyaṁ, na vissajjetabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vissajjitampi avissajjitaṁ hoti.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

Valli, veḷu, muñjaṁ, pabbajaṁ, tiṇaṁ, mattikā, dārubhaṇḍaṁ, mattikābhaṇḍaṁ—

A creeper, bamboo, reed, grass, clay, wooden goods, or ceramic goods.

idaṁ pañcamaṁ avissajjiyaṁ, na vissajjetabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vissajjitampi avissajjitaṁ hoti.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassa.

Imāni kho, bhikkhave, pañca avissajjiyāni, na vissajjetabbāni, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

These are the five things not to be given away, either by a sangha, a group, or an individual.

Vissajjitānipi avissajjitāni honti.

Even if given away, they are not actually given away.

Yo vissajjeyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you give any of them away, you commit a serious offense.”

2. Avebhaṅgiyavatthu

3.2 What is not to be shared out

Atha kho bhagavā sāvatthiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena kīṭāgiri tena cārikaṁ pakkāmi mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi sāriputtamoggallānehi ca.

When the Buddha had stayed at Sāvatthī for as long as he liked, he set out wandering toward Kīṭāgiri with a large sangha of five hundred monks, including Sāriputta and Mahāmoggallāna.

Assosuṁ kho assajipunabbasukā bhikkhū—

The monks Assaji and Punabbasuka heard about this and said,

“bhagavā kira kīṭāgiriṁ āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi sāriputtamoggallānehi ca.

Handa mayaṁ, āvuso, sabbaṁ saṅghikaṁ senāsanaṁ bhājema.

“Well, let’s share out all the dwellings belonging to the Sangha.

Pāpicchā sāriputtamoggallānā, pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṁ gatā;

Sāriputta and Mahāmoggallāna are in the grip of bad desires.

na mayaṁ tesaṁ senāsanaṁ paññapessāmā”ti, te sabbaṁ saṅghikaṁ senāsanaṁ bhājesuṁ.

We won’t assign dwellings to them.” And they shared out all the dwellings belonging to the Sangha.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena kīṭāgiri tadavasari.

The Buddha eventually arrived at Kīṭāgiri.

Atha kho bhagavā sambahule bhikkhū āmantesi—

And he said to a group of monks,

“gacchatha tumhe, bhikkhave;

assajipunabbasuke bhikkhū upasaṅkamitvā evaṁ vadetha—

“Go to the monks Assaji and Punabbasuka and say,

‘bhagavā, āvuso, āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi sāriputtamoggallānehi ca.

‘The Buddha is coming with a large sangha of five hundred monks, including Sāriputta and Mahāmoggallāna.

Bhagavato ca, āvuso, senāsanaṁ paññapetha, bhikkhusaṅghassa ca, sāriputtamoggallānānañcā’”ti.

Assign dwellings to the Buddha, to the Sangha of monks, and to Sāriputta and Mahāmoggallāna.’”

“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā yena assajipunabbasukā bhikkhū tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā assajipunabbasuke bhikkhū etadavocuṁ—

Saying, “Yes, Sir,” they did just that.

“bhagavā, āvuso, āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi sāriputtamoggallānehi ca.

Bhagavato ca, āvuso, senāsanaṁ paññapetha, bhikkhusaṅghassa ca, sāriputtamoggallānānañcā”ti.

“Natthāvuso, saṅghikaṁ senāsanaṁ.

The monks Assaji and Punabbasuka replied, “There are no dwellings belonging to the Sangha;

Sabbaṁ amhehi bhājitaṁ.

they have all been shared out by us.

Svāgataṁ, āvuso, bhagavato.

The Buddha is welcome

Yasmiṁ vihāre bhagavā icchissati tasmiṁ vihāre vasissati.

and he may stay wherever he likes.

Pāpicchā sāriputtamoggallānā, pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṁ gatā.

But Sāriputta and Mahāmoggallāna are in the grip of bad desires.

Na mayaṁ tesaṁ senāsanaṁ paññapessāmā”ti.

We won’t assign dwellings to them.”

“Kiṁ pana tumhe, āvuso, saṅghikaṁ senāsanaṁ bhājitthā”ti?

“So you have shared out the dwellings belonging to the Sangha?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma assajipunabbasukā bhikkhū saṅghikaṁ senāsanaṁ bhājessantī”ti.

“How can these monks share out dwellings belonging to the Sangha?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave …pe…

“Is it true, monks, that they did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them,

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā saṅghikaṁ senāsanaṁ bhājessanti?

“How can those foolish men share out the dwellings belonging to the Sangha?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“Pañcimāni, bhikkhave, avebhaṅgiyāni, na vibhajitabbāni, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

“There are five things not to be shared out, either by a sangha, a group, or an individual.

Vibhattānipi avibhattāni honti.

Even if shared out, they are not actually shared out.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

If you share out any of them, you commit a serious offense.

Katamāni pañca?

What are the five?

Ārāmo, ārāmavatthu—

A monastery or the land of a monastery;

idaṁ paṭhamaṁ avebhaṅgiyaṁ, na vibhajitabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vibhattampi avibhattaṁ hoti.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

Vihāro, vihāravatthu—

A dwelling or the land of a dwelling;

idaṁ dutiyaṁ avebhaṅgiyaṁ, na vibhajitabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vibhattampi avibhattaṁ hoti.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

Mañco, pīṭhaṁ, bhisi, bibbohanaṁ—

A bed, bench, mattress, or pillow;

idaṁ tatiyaṁ avebhaṅgiyaṁ, na vibhajitabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vibhattampi avibhattaṁ hoti.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

Lohakumbhī, lohabhāṇakaṁ, lohavārako, lohakaṭāhaṁ, vāsī, parasu, kuṭhārī, kudālo, nikhādanaṁ—

A metal pot, a metal jar, a metal bucket, a metal bowl, a adz, a hatchet, an ax, a spade, or a chisel;

idaṁ catutthaṁ avebhaṅgiyaṁ, na vibhajitabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vibhattampi avibhattaṁ hoti.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

Vallī, veḷu, muñjaṁ, pabbajaṁ, tiṇaṁ, mattikā, dārubhaṇḍaṁ, mattikābhaṇḍaṁ—

A creeper, bamboo, reed, grass, clay, wooden goods, or ceramic goods.

idaṁ pañcamaṁ avebhaṅgiyaṁ, na vibhajitabbaṁ, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

Vibhattampi avibhattaṁ hoti.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassa.

Imāni kho, bhikkhave, pañca avebhaṅgiyāni, na vibhajitabbāni, saṅghena vā gaṇena vā puggalena vā.

These are the five things not to be shared out, either by a sangha, a group, or an individual.

Vibhattānipi avibhattāni honti.

Even if shared out, they are not actually shared out.

Yo vibhajeyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you share out any of them, you commit a serious offense.”

3. Navakammadānakathā

3.3 Discussion on putting in charge of building work

Atha kho bhagavā kīṭāgirismiṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena āḷavī tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Kīṭāgiri for as long as he liked, he set out wandering toward Āḷavī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena āḷavī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

he stayed at Aggāḷava Shrine.

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū evarūpāni navakammāni denti—

At that time the monks of Āḷava put monks in charge of building work such as this:

piṇḍanikkhepanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere filling of gaps,

kuṭṭalepanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere plastering of walls,

dvāraṭṭhapanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere hanging of doors,

aggaḷavaṭṭikaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere making of bolt-receiving posts,

ālokasandhikaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere making of windows,

setavaṇṇakaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere application of white coloring,

kāḷavaṇṇakaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere application of black coloring,

gerukaparikammakaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere treatment with red ocher,

chādanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere covering with a roof,

bandhanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere fastening of a roof,

bhaṇḍikāṭṭhapanamattenapi navakammaṁ denti;

the mere fixing of cornices,

khaṇḍaphullapaṭisaṅkharaṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere repair of what is defective or broken,

paribhaṇḍakaraṇamattenapi navakammaṁ denti;

the mere plastering of a floor;

vīsativassikampi navakammaṁ denti;

and they put monks in charge of building work for twenty years,

tiṁsavassikampi navakammaṁ denti;

for thirty years,

yāvajīvikampi navakammaṁ denti;

for life;

dhūmakālikampi pariyositaṁ vihāraṁ navakammaṁ denti.

and they put monks in charge of building work for life on finished dwellings.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma āḷavakā bhikkhū evarūpāni navakammāni dassanti—

“How can the monks at Āḷavī put monks in charge of such kinds of work?”

piṇḍanikkhepanamattenapi navakammaṁ dassanti;

kuṭṭalepanamattenapi …

dvāraṭṭhapanamattenapi …

aggaḷavaṭṭikaraṇamattenapi …

ālokasandhikaraṇamattenapi …

setavaṇṇakaraṇamattenapi …

kāḷavaṇṇakaraṇamattenapi …

gerukaparikammakaraṇamattenapi …

chādanamattenapi …

bandhanamattenapi …

bhaṇḍikāṭṭhapanamattenapi …

khaṇḍaphullapaṭisaṅkharaṇamattenapi …

paribhaṇḍakaraṇamattenapi …

vīsativassikampi …

tiṁsavassikampi …

yāvajīvikampi …

dhūmakālikampi pariyositaṁ vihāraṁ navakammaṁ dassantī”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

“saccaṁ kira, bhikkhave …pe…

“Is it true, monks, that they do this?”

“saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.” …

vigarahitvā …pe…

after criticizing them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, piṇḍanikkhepanamattena navakammaṁ dātabbaṁ …pe…

“You should not put monks in charge of building work such as this: the mere filling of gaps,

na kuṭṭalepanamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere plastering of walls,

Na dvāraṭṭhapanamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere hanging of doors,

Na aggaḷavaṭṭikaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere making of bolt-receiving posts,

Na ālokasandhikaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere making of windows,

Na setavaṇṇakaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere application of white coloring,

Na kāḷavaṇṇakaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere application of black coloring,

Na gerukaparikammakaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere treatment with red ocher,

Na chādanamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere covering with a roof,

Na bandhanamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere fastening of a roof,

Na bhaṇḍikāṭṭhapanamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere fixing of cornices,

Na khaṇḍaphullapaṭisaṅkharaṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

the mere repair of what is defective or broken,

Na paribhaṇḍakaraṇamattena navakammaṁ dātabbaṁ.

or the mere plastering of a floor;

Na vīsativassikaṁ navakammaṁ dātabbaṁ.

and you should not put monks in charge of building work for twenty years,

Na tiṁsavassikaṁ navakammaṁ dātabbaṁ.

for thirty years,

Na yāvajīvikaṁ navakammaṁ dātabbaṁ.

for life,

Na dhūmakālikampi pariyositaṁ vihāraṁ navakammaṁ dātabbaṁ.

or put monks in charge of building work for life on finished dwellings.

Yo dadeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, akataṁ vā vippakataṁ vā navakammaṁ dātuṁ, khuddake vihāre kammaṁ oloketvā chappañcavassikaṁ navakammaṁ dātuṁ, aḍḍhayoge kammaṁ oloketvā sattaṭṭhavassikaṁ navakammaṁ dātuṁ, mahallake vihāre pāsāde vā kammaṁ oloketvā dasadvādasavassikaṁ navakammaṁ dātun”ti.

I allow you to put a monk in charge of building work that isn’t yet started or that’s partially complete. For a small dwelling, after inspecting the work, you may put a monk in charge of the building work for five or six years. For a small stilt house, after inspecting the work, you may put a monk in charge of the building work for seven or eight years. For a large dwelling or stilt house, after inspecting the work, you may put a monk in charge of the building work for ten or twelve years.”

Tena kho pana samayena bhikkhū sabbe vihāre navakammaṁ denti.

On one occasion the monks put one person in charge of building work on all the dwellings.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sabbe vihāre navakammaṁ dātabbaṁ.

“You should not put one person in charge of building work on all the dwellings.

Yo dadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū ekassa dve denti.

On one occasion the monks put one person in charge of building work on two dwellings.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, ekassa dve dātabbā.

“You should not put one person in charge of building work on two dwellings.

Yo dadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū navakammaṁ gahetvā aññaṁ vāsenti.

On one occasion the monks who had taken on building work had someone else stay in the dwelling.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, navakammaṁ gahetvā añño vāsetabbo.

“When you have taken on building work, you should not have someone else stay in that dwelling.

Yo vāseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū navakammaṁ gahetvā saṅghikaṁ paṭibāhenti.

At one time monks who had taken on building work reserved what belonged to the Sangha.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, navakammaṁ gahetvā saṅghikaṁ paṭibāhitabbaṁ.

“When you have taken on building work, you should not reserve what belongs to the Sangha.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, ekaṁ varaseyyaṁ gahetun”ti.

I allow you to take one good bed.”

Tena kho pana samayena bhikkhū nissīme ṭhitassa navakammaṁ denti.

On one occasion the monks put one who was outside the monastic boundary in charge of building work.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, nissīme ṭhitassa navakammaṁ dātabbaṁ.

“You should not put one who is outside the monastic boundary in charge of building work.

Yo dadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū navakammaṁ gahetvā sabbakālaṁ paṭibāhanti.

At one time the monks who had taken on building work reserved a dwelling at all times.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, navakammaṁ gahetvā sabbakālaṁ paṭibāhitabbaṁ.

“When you have taken on building work, you should not reserve a dwelling at all times.

Yo paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, vassānaṁ temāsaṁ paṭibāhituṁ, utukālaṁ pana na paṭibāhitun”ti.

I allow you to reserve it for the three months of the rainy-season residence, but not at other times.”

Tena kho pana samayena bhikkhū navakammaṁ gahetvā pakkamantipi, vibbhamantipi, kālampi karonti;

At that time monks who had taken on building work left, disrobed, died,

sāmaṇerāpi paṭijānanti;

admitted to being novice monks,

sikkhaṁ paccakkhātakāpi paṭijānanti;

admitted to having renounced the training,

antimavatthuṁ ajjhāpannakāpi paṭijānanti;

admitted to having committed the worst kind of offense,

ummattakāpi paṭijānanti;

admitted to being insane,

khittacittāpi paṭijānanti;

admitted to being deranged,

vedanāṭṭāpi paṭijānanti;

admitted to being overwhelmed by pain,

āpattiyā adassane ukkhittakāpi paṭijānanti;

admitted to having been suspended for not recognizing an offense,

āpattiyā appaṭikamme ukkhittakāpi paṭijānanti;

admitted to having been suspended for not making amends for an offense,

pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittakāpi paṭijānanti;

admitted to having been suspended for not giving up a bad view,

paṇḍakāpi paṭijānanti;

admitted to being a _paṇḍaka_,

theyyasaṁvāsakāpi paṭijānanti;

admitted to be living in the community by theft,

titthiyapakkantakāpi paṭijānanti;

admitted to previously having left to join the monastics of another religion,

tiracchānagatāpi paṭijānanti;

admitted to being an animal,

mātughātakāpi paṭijānanti;

admitted to being a matricide,

pitughātakāpi paṭijānanti;

admitted to being a patricide,

arahantaghātakāpi paṭijānanti;

admitted to being a murderer of a perfected one,

bhikkhunidūsakāpi paṭijānanti;

admitted to having raped a nun,

saṅghabhedakāpi paṭijānanti;

admitted to having caused a schism in the Sangha,

lohituppādakāpi paṭijānanti;

admitted to having caused the Buddha to bleed,

ubhatobyañjanakāpi paṭijānanti.

admitted to being a hermaphrodite.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā pakkamati—

“If a monk who has taken on building work departs,

mā saṅghassa hāyīti aññassa dātabbaṁ.

it should be given to another, with the thought, ‘What belongs to the Sangha should not be allowed to deteriorate.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā vibbhamati …pe…

If a monk who has taken on building work disrobes,

kālaṁ karoti, sāmaṇero paṭijānāti, sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti, antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti, ummattako paṭijānāti, khittacitto paṭijānāti, vedanāṭṭo paṭijānāti, āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti, āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti, paṇḍako paṭijānāti, theyyasaṁvāsako paṭijānāti, titthiyapakkantako paṭijānāti, tiracchānagato paṭijānāti, mātughātako paṭijānāti, pitughātako paṭijānāti, arahantaghātako paṭijānāti, bhikkhunidūsako paṭijānāti, saṅghabhedako paṭijānāti, lohituppādako paṭijānāti, ubhatobyañjanako paṭijānāti—

dies, admits to being a novice monk, admits to having renounced the training, admits to having committed the worst kind of offense, admits to being insane, admits to being deranged, admits to being overwhelmed by pain, admits to having been suspended for not recognizing an offense, admits to having been suspended for not making amends for an offense, admits to having been suspended for not giving up a bad view, admits to being a _paṇḍaka_, admits to be living in the community by theft, admits to previously having left to join the monastics of another religion, admits to being an animal, admits to being a matricide, admits to being a patricide, admits to being a murderer of a perfected one, admits to having raped a nun, admits to having caused a schism in the Sangha, admits to having caused the Buddha to bleed, or admits to being a hermaphrodite,

mā saṅghassa hāyīti aññassa dātabbaṁ.

it should be given to another, with the thought, ‘What belongs to the Sangha should not be allowed to deteriorate.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā vippakate pakkamati—

If a monk who has taken on building work departs while it is still unfinished,

mā saṅghassa hāyīti aññassa dātabbaṁ.

it should be given to another, with the thought, ‘What belongs to the Sangha should not be allowed to deteriorate.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā vippakate vibbhamati …pe…

If a monk who has taken on building work disrobes while it is still unfinished …

ubhatobyañjanako paṭijānāti—

admits to being a hermaphrodite while it is still unfinished,

mā saṅghassa hāyīti aññassa dātabbaṁ.

it should be given to another, with the thought, ‘What belongs to the Sangha should not be allowed to deteriorate.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā pariyosite pakkamati—

If a monk who has taken on building work departs when it is finished,

tassevetaṁ.

then it is still for him.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā pariyosite vibbhamati …pe…

If a monk who has taken on building work disrobes when it is finished;

kālaṁ karoti, sāmaṇero paṭijānāti, sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti, antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti—

dies when it is finished; admits, when it is finished, to being a novice monk; admits, when it is finished, to having renounced the training; or admits, when it is finished, to having committed the worst kind of offense,

saṅgho sāmī.

then the Sangha is the owner.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā pariyosite ummattako paṭijānāti, khittacitto paṭijānāti, vedanāṭṭo paṭijānāti, āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti, āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti—

If a monk who has taken on building work admits, when it is finished, to being insane; admits, when it is finished, to being deranged; admits, when it is finished, to being overwhelmed by pain; admits, when it is finished, to having been suspended for not recognizing an offense; admits, when it is finished, to having been suspended for not making amends for an offense; or admits, when it is finished, to having been suspended for not giving up a bad view,

tassevetaṁ.

then it is still for him.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu navakammaṁ gahetvā pariyosite paṇḍako paṭijānāti, theyyasaṁvāsako paṭijānāti, titthiyapakkantako paṭijānāti, tiracchānagato paṭijānāti, mātughātako paṭijānāti, pitughātako paṭijānāti, arahantaghātako paṭijānāti, bhikkhunidūsako paṭijānāti, saṅghabhedako paṭijānāti, lohituppādako paṭijānāti, ubhatobyañjanako paṭijānāti—

If a monk who has taken on building work admits, when it is finished, to being a _paṇḍaka_; admits, when it is finished, to be living in the community by theft; admits, when it is finished, to previously having left to join the monastics of another religion; admits, when it is finished, to being an animal; admits, when it is finished, to being a matricide; admits, when it is finished, to being a patricide; admits, when it is finished, to being a murderer of a perfected one; admits, when it is finished, to having raped a nun; admits, when it is finished, to having caused a schism in the Sangha; admits, when it is finished, to having caused the Buddha to bleed; or admits, when it is finished, to being a hermaphrodite,

saṅgho sāmī”ti.

then the Sangha is the owner.”

4. Aññatraparibhogapaṭikkhepādi

3.4 The prohibition against using requisites where they don’t belong, etc.

Tena kho pana samayena bhikkhū aññatarassa upāsakassa vihāraparibhogaṁ senāsanaṁ aññatra paribhuñjanti.

At one time the monks used a certain lay follower’s furniture where it did not belong.

Atha kho so upāsako ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That lay follower complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā aññatra paribhogaṁ aññatra paribhuñjissantī”ti.

“How can those venerables use the furniture where it doesn’t belong?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, aññatra paribhogo aññatra paribhuñjitabbo.

“You should not use furniture where it doesn’t belong.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū uposathaggampi sannisajjampi harituṁ kukkuccāyantā chamāya nisīdanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not take any equipment to the observance-day hall or to meetings, and they sat down on the bare ground.

Gattānipi cīvarānipi paṁsukitāni honti.

Their limbs and robes became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tāvakālikaṁ haritun”ti.

“I allow you to borrow.”

Tena kho pana samayena saṅghassa mahāvihāro undriyati.

At that time a large dwelling belonging to the Sangha was decaying.

Bhikkhū kukkuccāyantā senāsanaṁ nātiharanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not remove the furniture.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, guttatthāya haritun”ti.

“I allow you to move it for the purpose of protection.”

Tena kho pana samayena saṅghassa senāsanaparikkhāriko mahaggho kambalo uppanno hoti.

On one occasion the Sangha was given a valuable, woolen furniture cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, phātikammatthāya parivattetun”ti.

“I allow you to make a beneficial swap.”

Tena kho pana samayena saṅghassa senāsanaparikkhārikaṁ mahagghaṁ dussaṁ uppannaṁ hoti.

On one occasion the Sangha was given a valuable furniture cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, phātikammatthāya parivattetun”ti.

“I allow you to make a beneficial swap.”

Tena kho pana samayena saṅghassa acchacammaṁ uppannaṁ hoti.

On one occasion the Sangha was given a bear skin.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pādapuñchaniṁ kātun”ti.

“I allow you to make it into a doormat.”

Tena kho pana samayena saṅghassa cakkalikaṁ uppannaṁ hoti.

On one occasion the Sangha was given a round pad.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pādapuñchaniṁ kātun”ti.

“I allow you to make it into a doormat.”

Tena kho pana samayena saṅghassa coḷakaṁ uppannaṁ hoti.

On one occasion the Sangha was given a cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pādapuñchaniṁ kātun”ti.

“I allow you to make it into a doormat.”

Tena kho pana samayena bhikkhū adhotehi pādehi senāsanaṁ akkamanti.

At that time the monks entered the dwellings with dirty feet.

Senāsanaṁ dussati.

The dwellings became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, adhotehi pādehi senāsanaṁ akkamitabbaṁ.

“You should not enter a dwelling with dirty feet.

Yo akkameyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū allehi pādehi senāsanaṁ akkamanti.

At that time the monks entered the dwellings with wet feet.

Senāsanaṁ dussati.

The dwellings became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, allehi pādehi senāsanaṁ akkamitabbaṁ.

“You should not enter a dwelling with wet feet.

Yo akkameyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū saupāhanā senāsanaṁ akkamanti.

At that time the monks entered the dwellings with their sandals on.

Senāsanaṁ dussati.

The dwellings became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saupāhanena senāsanaṁ akkamitabbaṁ.

“You should not enter a dwelling with your sandals on.

Yo akkameyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū parikammakatāya bhūmiyā niṭṭhubhanti.

At that time the monks spat on treated floors.

Vaṇṇo dussati.

The coloring was spoiled.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, parikammakatāya bhūmiyā niṭṭhubhitabbaṁ.

“You should not spit on treated floors.

Yo niṭṭhubheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, kheḷamallakan”ti.

I allow a spittoon.”

Tena kho pana samayena mañcapādāpi pīṭhapādāpi parikammakataṁ bhūmiṁ vilikhanti.

At that time the legs of the beds and benches scratched the treated floors. The coloring was spoiled.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, coḷakena paliveṭhetun”ti.

“You should wrap the legs in cloth.”

Tena kho pana samayena bhikkhū parikammakataṁ bhittiṁ apassenti.

At that time the monks were leaning on treated walls.

Vaṇṇo dussati.

The coloring was spoiled.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, parikammakatā bhitti apassetabbā.

“You should not lean on treated walls.

Yo apasseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, apassenaphalakan”ti.

I allow a leaning board.”

Apassenaphalakaṁ heṭṭhato bhūmiṁ vilikhati, uparito bhittiñca.

The lower edge of the leaning boards scratched the floor and the upper edge the wall.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, heṭṭhato ca uparito ca coḷakena paliveṭhetun”ti.

“You should wrap the lower and upper edges in cloth.”

Tena kho pana samayena bhikkhū dhotapādakā nipajjituṁ kukkuccāyanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not lie down with washed feet.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, paccattharitvā nipajjitun”ti.

“You should spread a sheet and then lie down.”

5. Saṅghabhattādianujānana

3.5 The allowance for meals for the Sangha, etc.

Atha kho bhagavā āḷaviyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena rājagahaṁ tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Āḷavī for as long as he liked, he set out wandering toward Rājagaha.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena rājagahaṁ tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

he stayed in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena rājagahaṁ dubbhikkhaṁ hoti.

At that time Rājagaha was short of food

Manussā na sakkonti saṅghabhattaṁ kātuṁ;

and people were not able to make meals for the Sangha.

icchanti uddesabhattaṁ nimantanaṁ salākabhattaṁ pakkhikaṁ uposathikaṁ pāṭipadikaṁ kātuṁ.

Instead they wished to make meals for designated monks, invitational meals, meals for which lots are drawn, half-monthly meals, meals on the observance day, and meals on the day after the observance day.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, saṅghabhattaṁ uddesabhattaṁ nimantanaṁ salākabhattaṁ pakkhikaṁ uposathikaṁ pāṭipadikan”ti.

“I allow meals for the Sangha, meals for designated monks, invitational meals, meals for which lots are drawn, half-monthly meals, meals on the observance days, and meals on the days after the observance day.”

6. Bhattuddesakasammuti

3.6 The appointment of a designator of meals

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū attano varabhattāni gahetvā lāmakāni bhattāni bhikkhūnaṁ denti.

At that time the monks from the group of six took the best meals for themselves and gave the inferior ones to the other monks.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ bhattuddesakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the designator of meals:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, uddiṭṭhānuddiṭṭhañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what has and has not been designated.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ bhattuddesakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so as designator of meals.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ bhattuddesakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as designator of meals.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno bhattuddesakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as designator of meals should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu bhattuddesako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as designator of meals.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Atha kho bhattuddesakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks who were designator of meals thought,

“kathaṁ nu kho bhattaṁ uddisitabban”ti?

“How should we designate the meals?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, salākāya vā paṭṭikāya vā upanibandhitvā opuñjitvā bhattaṁ uddisitun”ti.

“You should mark the tickets and make a heap of them, and then designate the meals.”

7. Senāsanapaññāpakādisammuti

3.7 The appointment of assigners of dwellings, etc.

Tena kho pana samayena saṅghassa senāsanapaññāpako na hoti …pe…

At that time there was no assigner of dwellings …

bhaṇḍāgāriko na hoti …pe…

no storeman …

cīvarappaṭiggāhako na hoti …pe…

no receiver of robe-cloth …

cīvarabhājako na hoti …pe…

no distributor of robe-cloth …

yāgubhājako na hoti …pe…

no distributor of rice porridge …

phalabhājako na hoti …pe…

no distributor of fruit …

khajjakabhājako na hoti.

no distributor of fresh foods.

Khajjakaṁ abhājiyamānaṁ nassati.

Because it was not distributed, the fresh food perished.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ khajjakabhājakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the distributor of fresh foods:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, bhājitābhājitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what has and has not been distributed.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ khajjakabhājakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so as distributor of fresh foods.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ khajjakabhājakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as distributor of fresh foods.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno khajjakabhājakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as distributor of fresh foods should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu khajjakabhājako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as distributor of fresh foods.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

8. Appamattakavissajjakasammuti

3.8 The appointment of distributors of minor requisites

Tena kho pana samayena saṅghassa bhaṇḍāgāre appamattako parikkhāro uppanno hoti.

At that time there were minor requisites in the storeroom.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ appamattakavissajjakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the distributor of minor requisites:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, vissajjitāvissajjitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what has and has not been distributed.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ appamattakavissajjakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so as distributor of minor requisites.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ appamattakavissajjakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as distributor of minor requisites.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno appamattakavissajjakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as distributor of minor requisites should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu appamattakavissajjako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as distributor of minor requisites.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena appamattakavissajjakena bhikkhunā ekā sūci dātabbā, satthakaṁ dātabbaṁ, upāhanā dātabbā, kāyabandhanaṁ dātabbaṁ, aṁsabaddhako dātabbo, parissāvanaṁ dātabbaṁ, dhammakaraṇo dātabbo, kusi dātabbā, aḍḍhakusi dātabbā, maṇḍalaṁ dātabbaṁ, aḍḍhamaṇḍalaṁ dātabbaṁ, anuvāto dātabbo, paribhaṇḍaṁ dātabbaṁ.

The monk who is the distributor of minor requisites should give out, one by one: needles, knives, sandals, belts, shoulder straps, water filters, water strainers; and robe material for long inter-panel strips, short inter-panel strips, large panels, medium-sized panels, lengthwise borders, and crosswise borders.

Sace hoti saṅghassa sappi vā telaṁ vā madhu vā phāṇitaṁ vā, sakiṁ paṭisāyituṁ dātabbaṁ.

If the Sangha has ghee, oil, honey, or syrup, he should give it out for a single use.

Sace punapi attho hoti, punapi dātabbaṁ.

If it is needed again, he should give it out again.

9. Sāṭiyaggāhāpakādisammuti

3.9 The appointment of distributors of rainy-season bathing cloths, etc.

Tena kho pana samayena saṅghassa sāṭiyaggāhāpako na hoti …pe…

At that time there was no distributor of rainy-season bathing cloths …

pattaggāhāpako na hoti …pe…

no distributor of almsbowls …

ārāmikapesako na hoti …pe…

no supervisor of monastery workers …

sāmaṇerapesako na hoti.

no supervisor of novice monks.

Sāmaṇerā apesiyamānā kammaṁ na karonti.

Not being supervised, the novice monks didn’t do their work.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ sāmaṇerapesakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the supervisor of novice monks:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, pesitāpesitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows who is and is not supervised.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo, yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

First a monk should be asked, and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ sāmaṇerapesakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so as supervisor of novice monks.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ sāmaṇerapesakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as supervisor of novice monks.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno sāmaṇerapesakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as supervisor of novice monks should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu sāmaṇerapesako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as supervisor of novice monks.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tatiyabhāṇavāro niṭṭhito.

The third section for recitation is finished.

Senāsanakkhandhako chaṭṭho.

The sixth chapter on dwellings is finished.

Tassuddānaṁ

Vihāraṁ buddhaseṭṭhena,

apaññattaṁ tadā ahu;

Tahaṁ tahaṁ nikkhamanti,

vāsā te jinasāvakā.

Seṭṭhī gahapati disvā,

bhikkhūnaṁ idamabravi;

Kārāpeyyaṁ vaseyyātha,

paṭipucchiṁsu nāyakaṁ.

Vihāraṁ aḍḍhayogañca,

pāsādaṁ hammiyaṁ guhaṁ;

Pañcaleṇaṁ anuññāsi,

vihāre seṭṭhi kārayi.

Jano vihāraṁ kāreti,

akavāṭaṁ asaṁvutaṁ;

Kavāṭaṁ piṭṭhasaṅghāṭaṁ,

udukkhalañca uttari.

Āviñchanacchiddaṁ rajjuṁ,

vaṭṭiñca kapisīsakaṁ;

Sūcighaṭitāḷacchiddaṁ,

lohakaṭṭhavisāṇakaṁ.

Yantakaṁ sūcikañceva,

chadanaṁ ullittāvalittaṁ;

Vedijālasalākañca,

cakkali santharena ca.

Miḍḍhi bidalamañcañca,

sosānikamasārako;

Bundikuḷirapādañca,

āhaccāsandi uccake.

Sattaṅgo ca bhaddapīṭhaṁ,

pīṭhakeḷakapādakaṁ;

Āmalāphalakā kocchā,

palālapīṭhameva ca.

Uccāhipaṭipādakā,

aṭṭhaṅguli ca pādakā;

Suttaṁ aṭṭhapadaṁ coḷaṁ,

tūlikaṁ aḍḍhakāyikaṁ.

Giraggo bhisiyo cāpi,

dussaṁ senāsanampi ca;

Onaddhaṁ heṭṭhā patati,

uppāṭetvā haranti ca.

Bhattiñca hatthabhattiñca,

anuññāsi tathāgato;

Titthiyā vihāre cāpi,

thusaṁ saṇhañca mattikā.

Ikkāsaṁ pāṇikaṁ kuṇḍaṁ,

sāsapaṁ sitthatelakaṁ;

Ussanne paccuddharituṁ,

pharusaṁ gaṇḍumattikaṁ.

Ikkāsaṁ paṭibhānañca,

nīcā cayo ca āruhaṁ;

Paripatanti āḷakā,

aḍḍhakuṭṭaṁ tayo puna.

Khuddake kuṭṭapādo ca,

ovassati saraṁ khilaṁ;

Cīvaravaṁsaṁ rajjuñca,

āḷindaṁ kiṭikena ca.

Ālambanaṁ tiṇacuṇṇaṁ,

heṭṭhāmagge nayaṁ kare;

Ajjhokāse otappati,

sālaṁ heṭṭhā ca bhājanaṁ.

Vihāro koṭṭhako ceva,

pariveṇaggisālakaṁ;

Ārāme ca puna koṭṭhe,

heṭṭhaññeva nayaṁ kare.

Sudhaṁ anāthapiṇḍi ca,

saddho sītavanaṁ agā;

Diṭṭhadhammo nimantesi,

saha saṅghena nāyakaṁ.

Āṇāpesantarāmagge,

ārāmaṁ kārayī gaṇo;

Vesāliyaṁ navakammaṁ,

purato ca pariggahi.

Ko arahati bhattagge,

tittirañca avandiyā;

Pariggahitantaragharā,

tūlo sāvatthi osari.

Patiṭṭhāpesi ārāmaṁ,

bhattagge ca kolāhalaṁ;

Gilānā varaseyyā ca,

lesā sattarasā tahiṁ.

Kena nu kho kathaṁ nu kho,

vihāraggena bhājayi;

Pariveṇaṁ anubhāgañca,

akāmā bhāgaṁ no dade.

Nissīmaṁ sabbakālañca,

gāhā senāsane tayo;

Upanando ca vaṇṇesi,

ṭhitakā samakāsanā.

Samānāsanikā bhindiṁsu,

tivaggā ca duvaggikaṁ;

Asamānāsanikā dīghaṁ,

sāḷindaṁ paribhuñjituṁ.

Ayyikā ca avidūre,

bhājitañca kīṭāgire;

Āḷavī piṇḍakakuṭṭehi,

dvāraaggaḷavaṭṭikā.

Ālokasetakāḷañca,

geruchādanabandhanā;

Bhaṇḍikhaṇḍaparibhaṇḍaṁ,

vīsa tiṁsā ca kālikā.

Osite akataṁ vippaṁ,

khudde chappañcavassikaṁ;

Aḍḍhayoge ca sattaṭṭha,

mahalle dasa dvādasa.

Sabbaṁ vihāraṁ ekassa,

aññaṁ vāsenti saṅghikaṁ;

Nissīmaṁ sabbakālañca,

pakkami vibbhamanti ca.

Kālañca sāmaṇerañca,

sikkhāpaccakkhaantimaṁ;

Ummattakhittacittā ca,

vedanāpattidassanā.

Appaṭikammadiṭṭhiyā,

paṇḍakā theyyatitthiyā;

Tiracchānamātupitu,

arahantā ca dūsakā.

Bhedakā lohituppādā,

ubhato cāpi byañjanakā;

Mā saṅghassa parihāyi,

kammaṁ aññassa dātave.

Vippakate ca aññassa,

kate tasseva pakkame;

Vibbhamati kālaṅkato,

sāmaṇero ca jāyati.

Paccakkhāto ca sikkhāya,

antimajjhāpannako yadi;

Saṅghova sāmiko hoti,

ummattakhittavedanā.

Adassanāppaṭikamme,

diṭṭhi tasseva hoti taṁ;

Paṇḍako theyyatitthī ca,

tiracchānamātupettikaṁ.

Ghātako dūsako cāpi,

bhedalohitabyañjanā;

Paṭijānāti yadi so,

saṅghova hoti sāmiko.

Harantaññatra kukkuccaṁ,

undriyati ca kambalaṁ;

Dussañca cammacakkalī,

coḷakaṁ akkamanti ca.

Allā upāhanāniṭṭhu,

likhanti apassenti ca;

Apassenaṁ likhateva,

dhotapaccattharena ca.

Rājagahe na sakkonti,

lāmakaṁ bhattuddesakaṁ;

Kathaṁ nu kho paññāpakaṁ,

bhaṇḍāgārikasammuti.

Paṭiggāhabhājako cāpi,

yāgu ca phalabhājako;

Khajjakabhājako ceva,

appamattakavissajje.

Sāṭiyaggāhāpako ceva,

tatheva pattaggāhako;

Ārāmikasāmaṇera,

pesakassa ca sammuti.

Sabbābhibhū lokavidū,

He has conquered all and knows the world,

hitacitto vināyako;

The Leader intent on what’s beneficial:

Leṇatthañca sukhatthañca,

It’s for the sake of shelter and happiness,

jhāyituñca vipassitunti.

To attain absorption and to see clearly.

Senāsanakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on dwellings is finished.

pli-tv-kd17_root-pli-ms.j. Saṅghabhedakakkhandhaka - The chapter on schism in the Sangha

1. Chasakyapabbajjākathā

1.1 The account of the going forth of the six Sakyans

Tena samayena buddho bhagavā anupiyāyaṁ viharati, anupiyaṁ nāma mallānaṁ nigamo.

At one time the Buddha was staying at the Mallian town of Anupiyā.

Tena kho pana samayena abhiññātā abhiññātā sakyakumārā bhagavantaṁ pabbajitaṁ anupabbajanti.

At this time a number of well-known young Sakyans had followed the Buddha in going forth.

Tena kho pana samayena mahānāmo ca sakko anuruddho ca sakko dvebhātikā honti.

The Sakyans Mahānāma and Anuruddha were brothers.

Anuruddho sakko sukhumālo hoti.

Anuruddha had been brought up in great comfort.

Tassa tayo pāsādā honti—

He had three stilt houses:

eko hemantiko, eko gimhiko, eko vassiko.

one for the winter, one for the summer, and one for the rainy season.

So vassike pāsāde cattāro māse nippurisehi tūriyehi paricārayamāno na heṭṭhāpāsādaṁ orohati.

He spent the four months of the rainy season in the rainy-season house, attended on only by female musicians, never descending from that house.

Atha kho mahānāmassa sakkassa etadahosi—

Mahānāma thought,

“etarahi kho abhiññātā abhiññātā sakyakumārā bhagavantaṁ pabbajitaṁ anupabbajanti.

“A number of well-known young Sakyans have just followed the Buddha in going forth,

Amhākañca pana kulā natthi koci agārasmā anagāriyaṁ pabbajito.

but no one from our household.

Yannūnāhaṁ vā pabbajeyyaṁ, anuruddho vā”ti.

Why donʼt Anuruddha or I go forth?”

Atha kho mahānāmo sakko yena anuruddho sakko tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā anuruddhaṁ sakkaṁ etadavoca—

He then went to Anuruddha and told him what he had thought.

“etarahi, tāta anuruddha, abhiññātā abhiññātā sakyakumārā bhagavantaṁ pabbajitaṁ anupabbajanti.

Amhākañca pana kulā natthi koci agārasmā anagāriyaṁ pabbajito.

Tena hi tvaṁ vā pabbaja, ahaṁ vā pabbajissāmī”ti.

“Ahaṁ kho sukhumālo, nāhaṁ sakkomi agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

Anuruddha replied, “I’ve been brought up in great comfort; I’m not able to go forth.

Tvaṁ pabbajāhī”ti.

You go forth.”

“Ehi kho te, tāta anuruddha, gharāvāsatthaṁ anusāsissāmi.

“Come then, and I’ll teach you the affairs of the household life.

Paṭhamaṁ khettaṁ kasāpetabbaṁ.

First you must plow the fields,

Kasāpetvā vapāpetabbaṁ.

then sow the seeds,

Vapāpetvā udakaṁ abhinetabbaṁ.

irrigate,

Udakaṁ abhinetvā udakaṁ ninnetabbaṁ.

and drain,

Udakaṁ ninnetvā niddhāpetabbaṁ.

and then weed.

Niddhāpetvā lavāpetabbaṁ.

Next you must cut the harvest,

Lavāpetvā ubbāhāpetabbaṁ.

gather it together,

Ubbāhāpetvā puñjaṁ kārāpetabbaṁ.

and make sheaves.

Puñjaṁ kārāpetvā maddāpetabbaṁ.

You must then thresh it,

Maddāpetvā palālāni uddharāpetabbāni.

remove the straw

Palālāni uddharāpetvā bhusikā uddharāpetabbā.

and husk,

Bhusikaṁ uddharāpetvā opunāpetabbaṁ.

and then winnow it

Opunāpetvā atiharāpetabbaṁ.

before you bring it into storage.

Atiharāpetvā āyatimpi vassaṁ evameva kātabbaṁ, āyatimpi vassaṁ evameva kātabban”ti.

And next year you must do the same, and the next.”

“Na kammā khīyanti?

“But does the work never stop?

Na kammānaṁ anto paññāyati?

I can’t see any end to it.

Kadā kammā khīyissanti?

Kadā kammānaṁ anto paññāyissati?

Kadā mayaṁ appossukkā pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricāressāmā”ti?

When can you enjoy yourself with worldly pleasures, free from bother?”

“Na hi, tāta anuruddha, kammā khīyanti.

“The work doesn’t stop

Na kammānaṁ anto paññāyati.

and you won’t see any end of it.

Akhīṇeva kamme pitaro ca pitāmahā ca kālaṅkatā”ti.

While the work was still unfinished, our fathers and grandfathers have all died.”

“Tena hi tvaññeva gharāvāsatthena upajānāhi.

“Well then, you go ahead with the affairs of the household life.

Ahaṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmī”ti.

I’ll go forth into homelessness.”

Atha kho anuruddho sakko yena mātā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā mātaraṁ etadavoca—

Anuruddha then went to his mother and said,

“icchāmahaṁ, amma, agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

“Mum, I wish to go forth into homelessness.

Anujānāhi maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Please allow me.”

Evaṁ vutte, anuruddhassa sakkassa mātā anuruddhaṁ sakkaṁ etadavoca—

“tumhe kho me, tāta anuruddha, dve puttā piyā manāpā appaṭikūlā.

“Both of you, Anuruddha, my two sons, are dear and beloved to me.

Maraṇenapi vo akāmakā vinā bhavissāmi.

Even if you died I would lose you against my wishes.

Kiṁ panāhaṁ tumhe jīvante anujānissāmi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti?

So how can I allow you to go forth into homelessness while you’re still living?”

Dutiyampi kho …pe…

A second time Anuruddha asked the same question and got the same reply.

tatiyampi kho anuruddho sakko mātaraṁ etadavoca—

He then asked a third time.

“icchāmahaṁ, amma, agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

Anujānāhi maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Tena kho pana samayena bhaddiyo sakyarājā sakyānaṁ rajjaṁ kāreti.

At that time the Sakyans were ruled by King Bhaddiya,

So ca anuruddhassa sakkassa sahāyo hoti.

who was a friend of Anuruddha’s.

Atha kho anuruddhassa sakkassa mātā—

Anuruddha’s mother considered this

“ayaṁ kho bhaddiyo sakyarājā sakyānaṁ rajjaṁ kāreti;

anuruddhassa sakkassa sahāyo;

so na ussahati agārasmā anagāriyaṁ pabbajitun”ti—

and thought, “Bhaddiya won’t be able to go forth into homelessness.”

anuruddhaṁ sakkaṁ etadavoca—

And she said to Anuruddha,

“sace, tāta anuruddha, bhaddiyo sakyarājā agārasmā anagāriyaṁ pabbajati, evaṁ tvampi pabbajāhī”ti.

“If Bhaddiya the King of the Sakyans goes forth, then you too may go forth.”

Atha kho anuruddho sakko yena bhaddiyo sakyarājā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhaddiyaṁ sakyarājānaṁ etadavoca—

Anuruddha then went to King Baddiya and said,

“mama kho, samma, pabbajjā tava paṭibaddhā”ti.

“My going forth depends on yours.”

“Sace te, samma, pabbajjā mama paṭibaddhā vā appaṭibaddhā vā sā hotu, ahaṁ tayā;

“Don’t worry about whether your going forth depends on mine or not. I’m with you.

yathā sukhaṁ pabbajāhī”ti.

So just go forth when you like.”

“Ehi, samma, ubho agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

“Come, let’s go forth together.”

“Nāhaṁ, samma, sakkomi agārasmā anagāriyaṁ pabbajitunti.

“I’m not able to go forth.

Yaṁ te sakkā aññaṁ mayā kātuṁ, kyāhaṁ karissāmi.

I’m not able to do what you do. What can I do?

Tvaṁ pabbajāhī”ti.

You go forth.”

“Mātā kho maṁ, samma, evamāha—

“My mother told me

‘sace, tāta anuruddha, bhaddiyo sakyarājā agārasmā anagāriyaṁ pabbajati, evaṁ tvampi pabbajāhī’”ti.

that I may go forth only if you go forth.

“Bhāsitā kho pana te, samma, esā vācā.

And then you said,

Sace te, samma, pabbajjā mama paṭibaddhā vā, appaṭibaddhā vā sā hotu, ahaṁ tayā;

‘Don’t worry about whether your going forth depends on mine or not. I’m with you.

yathā sukhaṁ pabbajāhī”ti.

So just go forth when you like.’

“Ehi, samma, ubho agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

So come, let’s go forth together.”

Tena kho pana samayena manussā saccavādino honti, saccapaṭiññā.

At that time people spoke the truth,

Atha kho bhaddiyo sakyarājā anuruddhaṁ sakkaṁ etadavoca—

and so Bhaddiya said to Anuruddha,

“āgamehi, samma, sattavassāni.

“Please wait seven years.

Sattannaṁ vassānaṁ accayena ubho agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

Then we’ll go forth together.”

“Aticiraṁ, samma, sattavassāni.

“That’s too long.

Nāhaṁ sakkomi sattavassāni āgametun”ti.

I’m not able to wait for seven years.”

“Āgamehi, samma, chavassāni …pe…

“Then wait six years …

pañcavassāni …

five years …

cattāri vassāni …

four years …

tīṇi vassāni …

three years …

dve vassāni …

two years …

ekaṁ vassaṁ.

one year,

Ekassa vassassa accayena ubho agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

and we’ll go forth together.”

“Aticiraṁ, samma, ekavassaṁ.

“That’s too long.

Nāhaṁ sakkomi ekaṁ vassaṁ āgametun”ti.

I’m not able to wait for one year.”

“Āgamehi, samma, sattamāse.

“Then wait seven months,

Sattannaṁ māsānaṁ accayena ubhopi agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

and we’ll go forth together.”

“Aticiraṁ, samma, sattamāsā.

“That’s too long.

Nāhaṁ sakkomi sattamāse āgametun”ti.

I’m not able to wait for seven months.”

“Āgamehi, samma, cha māse …pe…

“Then wait six months …

pañca māse …

five months …

cattāro māse …

four months …

tayo māse …

three months …

dve māse …

two months …

ekaṁ māsaṁ …

one month …

aḍḍhamāsaṁ.

half a month,

Aḍḍhamāsassa accayena ubhopi agārasmā anagāriyaṁ pabbajissāmā”ti.

and we’ll go forth together.”

“Aticiraṁ, samma, aḍḍhamāso.

“That’s too long.

Nāhaṁ sakkomi aḍḍhamāsaṁ āgametun”ti.

I’m not able to wait for half a month.”

“Āgamehi, samma, sattāhaṁ yāvāhaṁ putte ca bhātaro ca rajjaṁ niyyādemī”ti.

“Then wait seven days, while I hand over the rulership to my sons and brothers.”

“Na ciraṁ, samma, sattāho, āgamessāmī”ti.

“Seven days isn’t long. I’ll wait.”

Atha kho bhaddiyo ca sakyarājā anuruddho ca ānando ca bhagu ca kimilo ca devadatto ca, upālikappakena sattamā, yathā pure caturaṅginiyā senāya uyyānabhūmiṁ niyyanti, evameva caturaṅginiyā senāya niyyiṁsu.

Soon afterwards King Bhaddiya, Anuruddha, Ānanda, Bhagu, Kimila, and Devadatta, with the barber Upāli as the seventh, went out to the park with the fourfold army, just as they used to.

Te dūraṁ gantvā senaṁ nivattāpetvā paravisayaṁ okkamitvā ābharaṇaṁ omuñcitvā uttarāsaṅgena bhaṇḍikaṁ bandhitvā upāliṁ kappakaṁ etadavocuṁ—

After going a good distance, they turned back the army. They then entered a foreign territory, removed their ornaments, bound them in a bundle with an upper robe, and said to Upāli,

“handa, bhaṇe upāli, nivattassu;

“Now turn back, Upāli.

alaṁ te ettakaṁ jīvikāyā”ti.

This is enough for you to live on.”

Atha kho upālissa kappakassa nivattantassa etadahosi—

As Upāli was returning, he thought,

“caṇḍā kho sākiyā;

“The Sakyans are temperamental.

iminā kumārā nippātitāti ghātāpeyyumpi maṁ.

Thinking that I’m responsible for the departure of these young men, they might have me killed.

Ime hi nāma sakyakumārā agārasmā anagāriyaṁ pabbajissanti.

Now, if these young Sakyans are going forth into homelessness,

Kimaṅgaṁ panāhan”ti.

why shouldn’t I?”

Bhaṇḍikaṁ muñcitvā taṁ bhaṇḍaṁ rukkhe ālaggetvā “yo passati, dinnaṁyeva haratū”ti vatvā yena te sakyakumārā tenupasaṅkami.

Undoing the bundle, he hung the goods from a tree, saying, “Whoever sees this may take it as given.” And he returned to the young Sakyans.

Addasāsuṁ kho te sakyakumārā upāliṁ kappakaṁ dūratova āgacchantaṁ.

Seeing Upāli coming,

Disvāna upāliṁ kappakaṁ etadavocuṁ—

they said to him,

“kissa, bhaṇe upāli, nivattesī”ti?

“Why are you coming back, Upāli?”

“Idha me, ayyaputtā, nivattantassa etadahosi—

And he told what he had done.

‘caṇḍā kho sākiyā;

iminā kumārā nippātitāti ghātāpeyyumpi maṁ.

Ime hi nāma sakyakumārā agārasmā anagāriyaṁ pabbajissanti.

Kimaṅgaṁ panāhan’ti.

So kho ahaṁ, ayyaputtā, bhaṇḍikaṁ muñcitvā taṁ bhaṇḍaṁ rukkhe ālaggetvā ‘yo passati, dinnaññeva haratū’ti vatvā tatomhi paṭinivatto”ti.

“Suṭṭhu, bhaṇe upāli, akāsi yampi na nivatto.

“You have done the right thing.

Caṇḍā kho sākiyā;

The Sakyans are indeed temperamental.

iminā kumārā nippātitāti ghātāpeyyumpi tan”ti.

Thinking that you were responsible for our departure, they might have killed you.”

Atha kho sakyakumārā upāliṁ kappakaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Then the young Sakyans, taking Upāli with them, went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te sakyakumārā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and said,

“mayaṁ, bhante, sākiyā nāma mānassino.

“Venerable Sir, we Sakyans are proud.

Ayaṁ, bhante, upāli kappako amhākaṁ dīgharattaṁ paricārako.

This barber Upāli has been serving us for a long time.

Imaṁ bhagavā paṭhamaṁ pabbājetu.

Please let him go forth first.

Imassa mayaṁ abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammaṁ karissāma.

We will then bow down to him, rise up for him, raise our joined palms to him, and do acts of respect toward him.

Evaṁ amhākaṁ sākiyānaṁ sākiyamāno nimmānāyissatī”ti.

In this way our Sakyan pride will be subdued.”

Atha kho bhagavā upāliṁ kappakaṁ paṭhamaṁ pabbājesi, pacchā te sakyakumāre.

And the Buddha had Upāli go forth first, and afterwards the young Sakyans.

Atha kho āyasmā bhaddiyo teneva antaravassena tisso vijjā sacchākāsi.

During that very rainy season Venerable Bhaddiya realized the three insights,

Āyasmā anuruddho dibbacakkhuṁ uppādesi.

Venerable Anuruddha obtained clairvoyance,

Āyasmā ānando sotāpattiphalaṁ sacchākāsi.

Venerable Ānanda realized stream-entry,

Devadatto pothujjanikaṁ iddhiṁ abhinipphādesi.

whereas Devadatta obtained supernormal powers, but no stage of awakening.

Tena kho pana samayena āyasmā bhaddiyo araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānesi—

When Bhaddiya was in the wilderness, at the foot of a tree, or in an empty dwelling, he frequently uttered a heartfelt exclamation:

“aho sukhaṁ, aho sukhan”ti.

“Oh, what happiness! Oh, what happiness!”

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

A number of monks went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and told him what was happening,

“āyasmā, bhante, bhaddiyo araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānesi—

‘aho sukhaṁ, aho sukhan’ti.

Nissaṁsayaṁ kho, bhante, āyasmā bhaddiyo anabhiratova brahmacariyaṁ carati.

adding, “No doubt Bhaddiya is dissatisfied with the spiritual life.

Taṁyeva vā purimaṁ rajjasukhaṁ samanussaranto araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānesi—

It’s because he’s recalling his former happiness as a king that he is saying this.”

‘aho sukhaṁ, aho sukhan’”ti.

Atha kho bhagavā aññataraṁ bhikkhuṁ āmantesi—

The Buddha addressed a certain monk:

“ehi tvaṁ, bhikkhu, mama vacanena bhaddiyaṁ bhikkhuṁ āmantehi—

“Go, monk, and in my name say to Bhaddiya,

‘satthā taṁ, āvuso bhaddiya, āmantetī’”ti.

‘Bhaddiya, the Teacher is calling you.’”

“Evaṁ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yenāyasmā bhaddiyo tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ bhaddiyaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, Sir,” he did just that.

“satthā taṁ, āvuso bhaddiya, āmantetī”ti.

“Evamāvuso”ti kho āyasmā bhaddiyo tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Bhaddiya consented. He then went to the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ bhaddiyaṁ bhagavā etadavoca—

And the Buddha said to him,

“saccaṁ kira tvaṁ, bhaddiya, araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānesi—

“Is it true, Bhaddiya, that when you’re in the wilderness, at the foot of a tree, or in an empty dwelling, you frequently utter a heartfelt exclamation:

‘aho sukhaṁ, aho sukhan’”ti?

‘Oh, what happiness! Oh, what happiness!’?”

“Evaṁ, bhante”ti.

“Yes, Venerable Sir.”

“Kiṁ pana tvaṁ, bhaddiya, atthavasaṁ sampassamāno araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānesi—

“But why do you say this?”

‘aho sukhaṁ, aho sukhan’”ti?

“Pubbe me, bhante, rañño satopi antopi antepure rakkhā susaṁvihitā hoti, bahipi antepure rakkhā susaṁvihitā hoti, antopi nagare rakkhā susaṁvihitā hoti, bahipi nagare rakkhā susaṁvihitā hoti, antopi janapade rakkhā susaṁvihitā hoti, bahipi janapade rakkhā susaṁvihitā hoti.

“In the past, when I was a king, I was well protected within and outside the royal compound, within and outside of town, and within and outside of the country.

So kho ahaṁ, bhante, evaṁ rakkhitopi gopitopi santo bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto viharāmi.

But although I was protected and guarded in this way, I was fearful, agitated, and distrustful.

Etarahi kho pana ahaṁ eko, bhante, araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhīto anubbiggo anussaṅkī anutrasto appossukko pannalomo paradattavutto migabhūtena cetasā viharāmīti.

But now, Sir, when I’m in the wilderness, at the foot of a tree, or in an empty dwelling, I’m free from fear, agitation, and distrust. I’m free from bother, relaxed, living on what’s given by others, with a mind as free as a wild animal.

Imaṁ kho ahaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamāno araññagatopi rukkhamūlagatopi suññāgāragatopi abhikkhaṇaṁ udānaṁ udānemi—

This is why I say this.”

‘aho sukhaṁ, aho sukhan’”ti.

Atha kho bhagavā etamatthaṁ viditvā tāyaṁ velāyaṁ imaṁ udānaṁ udānesi—

Seeing the significance of this, on that occasion the Buddha uttered a heartfelt exclamation:

“Yassantarato na santi kopā,

“They who have no anger within,

Iti bhavābhavatañca vītivatto;

Gone beyond any kind of existence,

Taṁ vigatabhayaṁ sukhiṁ asokaṁ,

Happy, free from fear and sorrow—

Devā nānubhavanti dassanāyā”ti.

Even the gods are unable to see them.”

2. Devadattavatthu

1.2 The account of Devadatta

Atha kho bhagavā anupiyāyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena kosambī tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Anupiyā for as long as he liked, he set out wandering toward Kosambī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena kosambī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

he stayed in Ghosita’s Monastery.

Atha kho devadattassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

At this time, while in seclusion, Devadatta thought,

“kaṁ nu kho ahaṁ pasādeyyaṁ, yasmiṁ me pasanne bahulābhasakkāro uppajjeyyā”ti?

“Who might I inspire to have confidence in me, so that I’d get much gain and honor?”

Atha kho devadattassa etadahosi—

And it occurred to him,

“ayaṁ kho ajātasattu kumāro taruṇo ceva āyatiṁ bhaddo ca.

“Prince Ajātasattu is young and has a bright future.

Yannūnāhaṁ ajātasattuṁ kumāraṁ pasādeyyaṁ.

Why don’t I inspire him to have confidence in me?

Tasmiṁ me pasanne bahulābhasakkāro uppajjissatī”ti.

I’ll then get much gain and honor.”

Atha kho devadatto senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaramādāya yena rājagahaṁ tena pakkāmi.

Devadatta put his dwelling in order, took his bowl and robes, and left for Rājagaha,

Anupubbena yena rājagahaṁ tadavasari.

where he eventually arrived.

Atha kho devadatto sakavaṇṇaṁ paṭisaṁharitvā kumārakavaṇṇaṁ abhinimminitvā ahimekhalikāya ajātasattussa kumārassa ucchaṅge pāturahosi.

He then transformed himself into a boy wearing a snake as a belt and appeared on Prince Ajātasattu’s lap.

Atha kho ajātasattu kumāro bhīto ahosi, ubbiggo ussaṅkī utrasto.

When Ajātasattu became fearful and agitated,

Atha kho devadatto ajātasattuṁ kumāraṁ etadavoca—

Devadatta said to him,

“bhāyasi maṁ tvaṁ, kumārā”ti?

“Are you afraid of me, Prince?”

“Āma bhāyāmi.

“I am.

Kosi tvan”ti?

Who are you?”

“Ahaṁ devadatto”ti.

“I’m Devadatta.”

“Sace kho tvaṁ, bhante, ayyo devadatto, iṅgha sakeneva vaṇṇena pātubhavassū”ti.

“If you are Venerable Devadatta, then please appear in your own form.”

Atha kho devadatto kumārakavaṇṇaṁ paṭisaṁharitvā saṅghāṭipattacīvaradharo ajātasattussa kumārassa purato aṭṭhāsi.

Devadatta abandoned the form of a boy and then stood in front of Ajātasattu, wearing his robes and carrying his bowl.

Atha kho ajātasattu kumāro devadattassa iminā iddhipāṭihāriyena abhippasanno pañcahi rathasatehi sāyaṁ pātaṁ upaṭṭhānaṁ gacchati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyati.

By means of this wonder Devadatta was able to inspire Ajātasattu to have confidence in him. Ajātasattu then attended on him morning and evening, with five hundred carriages and a meal offering of five hundred dishes of food.

Atha kho devadattassa lābhasakkārasilokena abhibhūtassa pariyādinnacittassa evarūpaṁ icchāgataṁ uppajji—

Overcome by gain, honor, and fame,

“ahaṁ bhikkhusaṅghaṁ pariharissāmī”ti.

Devadatta started desiring to lead the Sangha of monks.

Saha cittuppādāva devadatto tassā iddhiyā parihāyi.

But with the appearance of that thought, his supernormal powers disappeared.

Tena kho pana samayena kakudho nāma koḷiyaputto, āyasmato mahāmoggallānassa upaṭṭhāko, adhunā kālaṅkato aññataraṁ manomayaṁ kāyaṁ upapanno.

At that time Kakudha the Koḷiyan, the attendant to Venerable Mahāmoggallāna, had recently died and been reborn in a mind-made body.

Tassa evarūpo attabhāvappaṭilābho hoti—

He had acquired a body

seyyathāpi nāma dve vā tīṇi vā māgadhakāni gāmakkhettāni.

two or three times the size of the fields of a Magadhan village.

So tena attabhāvappaṭilābhena neva attānaṁ na paraṁ byābādheti.

Yet he harmed neither himself nor others with that body.

Atha kho kakudho devaputto yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Soon afterwards the god Kakudha approached Mahāmoggallāna, bowed down,

Ekamantaṁ ṭhito kho kakudho devaputto āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ etadavoca—

and told him

“devadattassa, bhante, lābhasakkārasilokena abhibhūtassa pariyādinnacittassa evarūpaṁ icchāgataṁ uppajji—

about Devadatta’s desire

‘ahaṁ bhikkhusaṅghaṁ pariharissāmī’ti.

Saha cittuppādāva, bhante, devadatto tassā iddhiyā parihīno”ti.

and the disappearance of his supernormal powers.

Idamavoca kakudho devaputto.

Idaṁ vatvā āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā tattheva antaradhāyi.

He then bowed down, circumambulated Mahāmoggallāna with his right side toward him, and disappeared on the spot.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Mahāmoggallāna then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṁ etadavoca—

and told him all that had happened.

“kakudho nāma, bhante, koḷiyaputto mama upaṭṭhāko adhunā kālaṅkato aññataraṁ manomayaṁ kāyaṁ upapanno.

Tassa evarūpo attabhāvappaṭilābho—

seyyathāpi nāma dve vā tīṇi vā māgadhakāni gāmakkhettāni.

So tena attabhāvappaṭilābhena neva attānaṁ na paraṁ byābādheti.

Atha kho, bhante, kakudho devaputto yenāhaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Ekamantaṁ ṭhito kho, bhante, kakudho devaputto maṁ etadavoca—

‘devadattassa, bhante, lābhasakkārasilokena abhibhūtassa pariyādinnacittassa evarūpaṁ icchāgataṁ uppajji—

ahaṁ bhikkhusaṅghaṁ pariharissāmīti.

Saha cittuppādāva, bhante, devadatto tassā iddhiyā parihīno’ti.

Idamavoca, bhante, kakudho devaputto.

Idaṁ vatvā maṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā tattheva antaradhāyī”ti.

“Kiṁ pana te, moggallāna, kakudho devaputto cetasā ceto paricca vidito?

The Buddha said, “But, Moggallāna, have you read Kakudha’s mind

Yaṁ kiñci kakudho devaputto bhāsati sabbaṁ taṁ tatheva hoti, no aññathā”ti?

so that you know that all he says is just so and not otherwise?”

“Cetasā ceto paricca vidito ca me, bhante, kakudho devaputto.

“I have, Venerable Sir.”

Yaṁ kiñci kakudho devaputto bhāsati sabbaṁ taṁ tatheva hoti, no aññathā”ti.

“Rakkhassetaṁ, moggallāna, vācaṁ.

“Remember these words, Moggallāna!

Rakkhassetaṁ, moggallāna, vācaṁ.

Idāni so moghapuriso attanāva attānaṁ pātukarissati.

Soon that fool will show himself as he truly is.

3. Pañcasatthukathā

1.3 Discussion of the five kinds of teachers

Pañcime, moggallāna, satthāro santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

“Moggallāna, there are five kinds of teachers in the world.

Katame pañca?

Idha, moggallāna, ekacco satthā aparisuddhasīlo samāno ‘parisuddhasīlomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

One kind of teacher is impure in behavior, while claiming it is pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure behavior,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhasīlo samāno “parisuddhasīlomhī”ti paṭijānāti “parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, moggallāna, satthāraṁ sāvakā sīlato rakkhanti;

The disciples conceal the impure behavior of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi sīlato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal it.

Puna caparaṁ, moggallāna, idhekacco satthā aparisuddhājīvo samāno ‘parisuddhājīvomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddho me ājīvo pariyodāto asaṅkiliṭṭho’ti ca.

Another kind of teacher is impure in livelihood, while claiming it is pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure livelihood,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhājīvo samāno “parisuddhājīvomhī”ti paṭijānāti “parisuddho me ājīvo pariyodāto asaṅkiliṭṭho”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, moggallāna, satthāraṁ sāvakā ājīvato rakkhanti;

The disciples conceal the impure livelihood of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi ājīvato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal it.

Puna caparaṁ, moggallāna, idhekacco satthā aparisuddhadhammadesano samāno ‘parisuddhadhammadesanomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhā me dhammadesanā pariyodātā asaṅkiliṭṭhā’ti ca.

Still another kind of teacher gives impure teachings, while claiming they are pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure teachings,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhadhammadesano samāno “parisuddhadhammadesanomhī”ti paṭijānāti “parisuddhā me dhammadesanā pariyodātā asaṅkiliṭṭhā”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, moggallāna, satthāraṁ sāvakā dhammadesanato rakkhanti;

The disciples conceal the impure teachings of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi dhammadesanato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal them.

Puna caparaṁ, moggallāna, idhekacco satthā aparisuddhaveyyākaraṇo samāno ‘parisuddhaveyyākaraṇomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhaṁ me veyyākaraṇaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

Still another kind of teacher gives impure explanations, while claiming they are pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure explanations,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhaveyyākaraṇo samāno “parisuddhaveyyākaraṇomhī”ti paṭijānāti “parisuddhaṁ me veyyākaraṇaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, moggallāna, satthāraṁ sāvakā veyyākaraṇato rakkhanti;

The disciples conceal the impure explanations of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi veyyākaraṇato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal them.

Puna caparaṁ, moggallāna, idhekacco satthā aparisuddhañāṇadassano samāno ‘parisuddhañāṇadassanomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

Still another kind of teacher has impure knowledge and vision, while claiming they are pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure knowledge and vision,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhañāṇadassano samāno “parisuddhañāṇadassanomhī”ti paṭijānāti “parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, moggallāna, satthāraṁ sāvakā ñāṇadassanato rakkhanti;

The disciples conceal the impure knowledge and vision of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi ñāṇadassanato rakkhaṁ paccāsīsatīti.

And the teacher expects his disciples to conceal it.

Ime kho, moggallāna, pañca satthāro santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

Ahaṁ kho pana, moggallāna, parisuddhasīlo samāno ‘parisuddhasīlomhī’ti paṭijānāmi ‘parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

But in my case, Moggallāna, I claim my behavior is pure because it is.

Na ca maṁ sāvakā sīlato rakkhanti;

My disciples don’t conceal my behavior

na cāhaṁ sāvakehi sīlato rakkhaṁ paccāsīsāmi.

and I don’t expect them to do so.

Parisuddhājīvo samāno …pe…

I claim my livelihood is pure …

parisuddhadhammadesano samāno …pe…

I claim my teachings are pure …

parisuddhaveyyākaraṇo samāno …pe…

I claim my explanations are pure …

parisuddhañāṇadassano samāno ‘parisuddhañāṇadassanomhī’ti paṭijānāmi ‘parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

I claim my knowledge and vision are pure because they are.

Na ca maṁ sāvakā ñāṇadassanato rakkhanti;

My disciples don’t conceal my knowledge and vision

na cāhaṁ sāvakehi ñāṇadassanato rakkhaṁ paccāsīsāmī”ti.

and I don’t expect them to do so.”

Atha kho bhagavā kosambiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena rājagahaṁ tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Kosambī for as long as he liked, he set out wandering toward Rājagaha.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena rājagahaṁ tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

he stayed in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Then a number of monks went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and said,

“devadattassa, bhante, ajātasattu kumāro pañcahi rathasatehi sāyaṁ pātaṁ upaṭṭhānaṁ gacchati;

“Venerable Sir, Prince Ajātasattu attends on Devadatta morning and evening, with five hundred carriages

pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyatī”ti.

and a meal offering of five hundred dishes of food.”

“Mā, bhikkhave, devadattassa lābhasakkārasilokaṁ pihayittha.

“Don’t envy Devadatta, monks, his gain, honor, and fame.

Yāvakīvañca, bhikkhave, devadattassa ajātasattu kumāro pañcahi rathasatehi sāyaṁ pātaṁ upaṭṭhānaṁ gamissati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyissati, hāniyeva, bhikkhave, devadattassa pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuḍḍhi.

So long as Prince Ajātasattu treats him like this, Devadatta can be expected to decline in good qualities.

Seyyathāpi, bhikkhave, caṇḍassa kukkurassa nāsāya pittaṁ bhindeyyuṁ, evañhi so, bhikkhave, kukkuro bhiyyoso mattāya caṇḍataro assa;

Just as a fierce dog would get even more fierce if you break a gall bladder on its nose,

evameva kho, bhikkhave, yāvakīvañca devadattassa ajātasattu kumāro pañcahi rathasatehi sāyaṁ pātaṁ upaṭṭhānaṁ gamissati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyissati, hāniyeva, bhikkhave, devadattassa pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuḍḍhi.

so too, so long as Prince Ajātasattu treats like this, Devadatta can be expected to decline in good qualities.

Attavadhāya, bhikkhave, devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

Devadatta’s gain, honor, and fame will cause his destruction and ruin.

Seyyathāpi, bhikkhave, kadalī attavadhāya phalaṁ deti, parābhavāya phalaṁ deti;

Just as a plantain banana tree produces fruit for its own destruction and ruin,

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

so too do Devadatta’s gain, honor, and fame cause his own destruction and ruin.

Seyyathāpi, bhikkhave, veḷu attavadhāya phalaṁ deti, parābhavāya phalaṁ deti;

Just as a bamboo produces fruit for its own destruction and ruin,

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

so too do Devadatta’s gain, honor, and fame cause his own destruction and ruin.

Seyyathāpi, bhikkhave, naḷo attavadhāya phalaṁ deti, parābhavāya phalaṁ deti;

Just as a _naḷa_ reed produces fruit for its own destruction and ruin,

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

so too do Devadatta’s gain, honor, and fame cause his own destruction and ruin.

Seyyathāpi, bhikkhave, assatarī attavadhāya gabbhaṁ gaṇhāti, parābhavāya gabbhaṁ gaṇhāti;

Just as a mule becomes pregnant for its own destruction and ruin,

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādīti.

so too do Devadatta’s gain, honor, and fame cause his own destruction and ruin.”

Phalaṁ ve kadaliṁ hanti,

“The fruit destroys the plantain,

phalaṁ veḷuṁ phalaṁ naḷaṁ;

And the bamboo and the reed.

Sakkāro kāpurisaṁ hanti,

Honor destroys the bad person,

gabbho assatariṁ yathā”ti.

As the fetus destroys the mule.”

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation is finished.

1. Pakāsanīyakamma

2.1 The legal procedure of announcement

Tena kho pana samayena bhagavā mahatiyā parisāya parivuto dhammaṁ desento nisinno hoti sarājikāya parisāya.

Soon afterwards the Buddha was seated giving a teaching surrounded by a large gathering of people, including the King.

Atha kho devadatto uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā yena bhagavā tenañjaliṁ paṇāmetvā bhagavantaṁ etadavoca—

Then Devadatta got up from his seat, put his upper robe over one shoulder, raised his joined palms, and said,

“jiṇṇo dāni, bhante, bhagavā vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto.

“Venerable Sir, you’re now old and close to the end of your life.

Appossukko dāni, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṁ anuyutto viharatu, mamaṁ bhikkhusaṅghaṁ nissajjatu.

You should live free from bother and enjoy the happiness of the present life. Hand the Sangha of monks over to me.

Ahaṁ bhikkhusaṅghaṁ pariharissāmī”ti.

Let me lead the Sangha.”

“Alaṁ, devadatta, mā te rucci bhikkhusaṅghaṁ pariharitun”ti.

“Let it be, Devadatta, don’t think of leading the Sangha of monks.”

Dutiyampi kho devadatto …pe…

A second time Devadatta said the same thing and got the same reply.

tatiyampi kho devadatto bhagavantaṁ etadavoca—

He then said it a third time,

“jiṇṇo dāni, bhante, bhagavā vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto.

Appossukko dāni, bhante, bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṁ anuyutto viharatu, mamaṁ bhikkhusaṅghaṁ nissajjatu.

Ahaṁ bhikkhusaṅghaṁ pariharissāmī”ti.

and the Buddha replied:

“Sāriputtamoggallānānampi kho ahaṁ, devadatta, bhikkhusaṅghaṁ na nissajjeyyaṁ, kiṁ pana tuyhaṁ chavassa kheḷāsakassā”ti.

“I wouldn’t even hand the Sangha over to Sāriputta and Mogallāna, so why then to you, a wretched devourer of junk?”

Atha kho devadatto—

Devadatta thought,

sarājikāya maṁ bhagavā parisāya kheḷāsakavādena apasādeti, sāriputtamoggallāneva ukkaṁsatīti—

“The Buddha disparages me in front of a gathering that includes the king as a devourer of junk, while praising Sāriputta and Mogallāna,”

kupito anattamano bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

and he bowed down in anger, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Ayañcarahi devadattassa bhagavati paṭhamo āghāto ahosi.

This was the first time Devadatta had ill will toward the Buddha.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, saṅgho devadattassa rājagahe pakāsanīyaṁ kammaṁ karotu—

“Well then, the Sangha should do a legal procedure to announce the following about Devadatta in Rājagaha:

‘pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo’ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Evañca pana, bhikkhave, kātabbaṁ.

And it should be done like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ saṅgho devadattassa rājagahe pakāsanīyaṁ kammaṁ kareyya—

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should do a legal procedure to announce the following about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho devadattassa rājagahe pakāsanīyaṁ kammaṁ karoti—

The Sangha does a legal procedure to announce the following about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Yassāyasmato khamati devadattassa rājagahe pakāsanīyassa kammassa karaṇaṁ—

Any monk who approves of doing this procedure

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati, yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti—

so tuṇhassa;

should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Kataṁ saṅghena devadattassa rājagahe pakāsanīyaṁ kammaṁ—

The Sangha has done a legal procedure to announce the following about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I’ll remember it thus.’”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ sāriputtaṁ āmantesi—

And the Buddha addressed Sāriputta:

“tena hi tvaṁ, sāriputta, devadattaṁ rājagahe pakāsehī”ti.

“Well then, Sāriputta, make the announcement about Devadatta in Rājagaha.”

“Pubbe mayā, bhante, devadattassa rājagahe vaṇṇo bhāsito—

“Previously, Venerable Sir, I have praised Devadatta in Rājagaha,

‘mahiddhiko godhiputto, mahānubhāvo godhiputto’ti.

saying, ‘The Godhian is powerful and mighty.’

Kathāhaṁ, bhante, devadattaṁ rājagahe pakāsemī”ti?

How then can I now make this announcement about Devadatta in Rājagaha?”

“Nanu tayā, sāriputta, bhūtoyeva devadattassa rājagahe vaṇṇo bhāsito—

“Didn’t you truthfully praise Devadatta in Rājagaha

‘mahiddhiko godhiputto, mahānubhāvo godhiputto’”ti?

when you said that?”

“Evaṁ, bhante”ti.

“Yes.”

“Evameva kho tvaṁ, sāriputta, bhūtaṁyeva devadattaṁ rājagahe pakāsehī”ti.

“In the same way, you should truthfully make an announcement about Devadatta in Rājagaha.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā sāriputto bhagavato paccassosi.

“Yes.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

And the Buddha addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, saṅgho sāriputtaṁ sammannatu devadattaṁ rājagahe pakāsetuṁ—

“Well then, the Sangha should appoint Sāriputta to make that announcement about Devadatta in Rājagaha.

‘pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo’ti.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And he should be appointed like this.

Paṭhamaṁ sāriputto yācitabbo.

First Sāriputta should be asked,

Yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho āyasmantaṁ sāriputtaṁ sammanneyya devadattaṁ rājagahe pakāsetuṁ—

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint Venerable Sāriputta to make the following announcement about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho āyasmantaṁ sāriputtaṁ sammannati devadattaṁ rājagahe pakāsetuṁ—

The Sangha appoints Venerable Sāriputta to make the following announcement about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati, yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another. Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Yassāyasmato khamati, āyasmato sāriputtassa sammuti devadattaṁ rājagahe pakāsetuṁ—

Any monk who approves of appointing Venerable Sāriputta to make this announcement

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati, yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti—

so tuṇhassa;

should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena āyasmā sāriputto devadattaṁ rājagahe pakāsetuṁ—

The Sangha has appointed Venerable Sāriputta to make the following announcement about Devadatta in Rājagaha:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.’

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I’ll remember it thus.’”

Sammato ca āyasmā sāriputto sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ rājagahaṁ pavisitvā devadattaṁ rājagahe pakāsesi—

When he had been appointed, Sāriputta entered Rājagaha accompanied by a number of monks. He then made that announcement about Devadatta:

“pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

“Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo”ti.

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta.”

Tattha ye te manussā assaddhā appasannā dubbuddhino, te evamāhaṁsu—

The foolish people there, those with little faith and confidence, said,

“usūyakā ime samaṇā sakyaputtiyā devadattassa lābhasakkāraṁ usūyantī”ti.

“These Sakyan monastics are envious of Devadatta’s gain and honor.”

Ye pana te manussā saddhā pasannā paṇḍitā byattā buddhimanto, te evamāhaṁsu—

But the wise ones, those with faith and confidence, said,

“na kho idaṁ orakaṁ bhavissati yathā bhagavā devadattaṁ rājagahe pakāsāpetī”ti.

“This must be a serious matter, seeing as the Buddha has an announcement made about Devadatta in Rājagaha.”

2. Ajātasattukumāravatthu

2.2 The account of Prince Ajātasattu

Atha kho devadatto yena ajātasattu kumāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā ajātasattuṁ kumāraṁ etadavoca—

Soon afterwards Devadatta went to Prince Ajātasattu and said,

“pubbe kho, kumāra, manussā dīghāyukā, etarahi appāyukā.

“Formerly, Prince, people were long-lived, but now they are short-lived.

Ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ tvaṁ kumārova samāno kālaṁ kareyyāsi.

It’s possible that you might die while still a prince.

Tena hi tvaṁ, kumāra, pitaraṁ hantvā rājā hohi.

So kill your father and become the King.

Ahaṁ bhagavantaṁ hantvā buddho bhavissāmī”ti.

And I’ll kill the Buddha and become the Buddha.”

Atha kho ajātasattu kumāro—

Ajātasattu thought,

“ayyo kho devadatto mahiddhiko mahānubhāvo, jāneyyāsi ayyo devadatto”ti—

“Venerable Devadatta is powerful and mighty. He would know.”

ūruyā potthanikaṁ bandhitvā divā divassa bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto sahasā antepuraṁ pāvisi.

So he bound a dagger to his thigh and, fearful and agitated, he hastily entered the royal compound in the middle of the day.

Addasāsuṁ kho antepure upacārakā mahāmattā ajātasattuṁ kumāraṁ divā divassa bhītaṁ ubbiggaṁ ussaṅkiṁ utrastaṁ sahasā antepuraṁ pavisantaṁ;

The officials in the royal compound saw Ajātasattu’s strange behavior

disvāna aggahesuṁ.

and seized him.

Te vicinantā ūruyā potthanikaṁ baddhaṁ disvāna ajātasattuṁ kumāraṁ etadavocuṁ—

When they examined him, they found the dagger tied to his thigh. They asked him

“kiṁ tvaṁ, kumāra, kattukāmosī”ti?

what he was up to.

“Pitaramhi hantukāmo”ti.

“I want to kill my father.”

“Kenāsi ussāhito”ti?

“Who has instigated you?”

“Ayyena devadattenā”ti.

“Venerable Devadatta.”

Ekacce mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

Some officials opined,

“kumāro ca hantabbo, devadatto ca, sabbe ca bhikkhū hantabbā”ti.

“The Prince should be executed, as well as Devadatta and all the monks.”

Ekacce mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

Others opined,

“na bhikkhū hantabbā.

“The monks should not be executed;

Na bhikkhū kiñci aparajjhanti.

they haven’t done anything wrong.

Kumāro ca hantabbo, devadatto cā”ti.

The Prince should be executed, as well as Devadatta.”

Ekacce mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

Others again opined,

“na kumāro ca hantabbo, na devadatto.

“Neither the Prince nor Devadatta

Na bhikkhū hantabbā.

nor the monks should be executed.

Rañño ārocetabbaṁ.

The King should be informed,

Yathā rājā vakkhati tathā karissāmā”ti.

and we should do as he says.”

Atha kho te mahāmattā ajātasattuṁ kumāraṁ ādāya yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa etamatthaṁ ārocesuṁ.

Taking Ajātasattu with them, they went to King Seniya Bimbisāra of Magadha and informed him of what had happened.

“Kathaṁ, bhaṇe, mahāmattehi mati katā”ti?

The King said, “What do you all think?”

“Ekacce, deva, mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

And they told him their views.

‘kumāro ca hantabbo, devadatto ca, sabbe ca bhikkhū hantabbā’ti.

Ekacce mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

‘na bhikkhū hantabbā.

Na bhikkhū kiñci aparajjhanti.

Kumāro ca hantabbo, devadatto cā’ti.

Ekacce mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

‘na kumāro ca hantabbo, na devadatto.

Na bhikkhū hantabbā.

Rañño ārocetabbaṁ.

Yathā rājā vakkhati tathā karissāmā’”ti.

“Kiṁ, bhaṇe, karissati buddho vā dhammo vā saṅgho vā?

The King said, “What has this to do with the Buddha, the Teaching, and the Sangha?

Nanu bhagavatā paṭikacceva devadatto rājagahe pakāsāpito—

Didn’t the Buddha have an announcement made in Rājagaha as a warning:

‘pubbe devadattassa aññā pakati ahosi, idāni aññā pakati.

‘Previously Devadatta had one nature, now he has another.

Yaṁ devadatto kareyya kāyena vācāya, na tena buddho vā dhammo vā saṅgho vā daṭṭhabbo, devadattova tena daṭṭhabbo’”ti?

Whatever Devadatta does by body or speech has nothing to do with the Buddha, the Teaching, or the Sangha, but only with Devadatta’?”

Tattha ye te mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

And he fired those officials who had suggested

“kumāro ca hantabbo devadatto ca;

to execute the Prince, Devadatta,

sabbe ca bhikkhū hantabbā”ti;

and the Sangha;

te aṭṭhāne akāsi.

Ye te mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

he demoted those who had suggested

“na bhikkhū hantabbā;

na bhikkhū kiñci aparajjhanti;

kumāro ca hantabbo devadatto cā”ti;

to execute the Prince and Devadatta;

te nīce ṭhāne ṭhapesi.

Ye te mahāmattā evaṁ matiṁ akaṁsu—

and he promoted those who had suggested

“na kumāro ca hantabbo, na devadatto;

na bhikkhū hantabbā;

rañño ārocetabbaṁ;

yathā rājā vakkhati tathā karissāmā”ti;

to act according to the King’s orders.

te ucce ṭhāne ṭhapesi.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro ajātasattuṁ kumāraṁ etadavoca—

The King then said to Ajātasattu,

“kissa maṁ tvaṁ, kumāra, hantukāmosī”ti?

“Why do you want to kill me?”

“Rajjenāmhi, deva, atthiko”ti.

“I want to rule, sir.”

“Sace kho tvaṁ, kumāra, rajjena atthiko, etaṁ te rajjan”ti ajātasattussa kumārassa rajjaṁ niyyādesi.

“If you want to rule, the kingdom is yours.” And he handed the rulership over to the Prince.

3. Abhimārapesana

2.3 The sending of assassins

Atha kho devadatto yena ajātasattu kumāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā ajātasattuṁ kumāraṁ etadavoca—

Soon afterwards Devadatta went to Ajātasattu and said,

“purise, mahārāja, āṇāpehi, ye samaṇaṁ gotamaṁ jīvitā voropessantī”ti.

“Great king, tell your men to kill the ascetic Gotama.”

Atha kho ajātasattu kumāro manusse āṇāpesi—

And the King told his men,

“yathā, bhaṇe, ayyo devadatto āha tathā kareyyāthā”ti.

“Do as Venerable Devadatta says.”

Atha kho devadatto ekaṁ purisaṁ āṇāpesi—

Devadatta then told one man,

“gacchāvuso, amukasmiṁ okāse samaṇo gotamo viharati.

“Go to such and such a place where the ascetic Gotama is staying.

Taṁ jīvitā voropetvā iminā maggena āgacchā”ti.

Kill him and return via this path.”

Tasmiṁ magge dve purise ṭhapesi—

On that path he stationed two men, saying,

“yo iminā maggena eko puriso āgacchati, taṁ jīvitā voropetvā iminā maggena āgacchathā”ti.

“Kill the man who comes along this path and return via that path.”

Tasmiṁ magge cattāro purise ṭhapesi—

On that path he stationed four men, saying,

“ye iminā maggena dve purisā āgacchanti, te jīvitā voropetvā iminā maggena āgacchathā”ti.

“Kill the two men who come along this path and return via that path.”

Tasmiṁ magge aṭṭha purise ṭhapesi—

On that path he stationed eight men, saying,

“ye iminā maggena cattāro purisā āgacchanti, te jīvitā voropetvā iminā maggena āgacchathā”ti.

“Kill the four men who come along this path and return via that path.”

Tasmiṁ magge soḷasa purise ṭhapesi—

On that path he stationed sixteen men, saying,

“ye iminā maggena aṭṭha purisā āgacchanti, te jīvitā voropetvā āgacchathā”ti.

“Kill the eight men who come along this path and then return.”

Atha kho so eko puriso asicammaṁ gahetvā dhanukalāpaṁ sannayhitvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavato avidūre bhīto ubbiggo ussaṅkī utrasto patthaddhena kāyena aṭṭhāsi.

Soon afterwards that one man took a sword and shield, fastened on a bow and quiver, and went to the Buddha. When he got close, he became fearful and agitated, his body rigid.

Addasā kho bhagavā taṁ purisaṁ bhītaṁ ubbiggaṁ ussaṅkiṁ utrastaṁ patthaddhena kāyena ṭhitaṁ.

The Buddha saw him

Disvāna taṁ purisaṁ etadavoca—

and said,

“ehāvuso, mā bhāyī”ti.

“Come, don’t be afraid.”

Atha kho so puriso asicammaṁ ekamantaṁ karitvā dhanukalāpaṁ nikkhipitvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṁ etadavoca—

He then placed his sword and shield to one side, put down his bow and quiver, and went up to the Buddha. He bowed down with his head at the Buddha’s feet, and said,

“accayo maṁ, bhante, accagamā yathābālaṁ yathāmūḷhaṁ yathāakusalaṁ, yohaṁ duṭṭhacitto vadhakacitto idhūpasaṅkanto.

“Sir, I’ve made a mistake. I’ve been foolish, confused, and unskillful in coming here with an evil mind intent on murder.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṁ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṁ saṁvarāyā”ti.

Please forgive me so that I may restrain myself in the future.”

“Taggha tvaṁ, āvuso, accayo accagamā yathābālaṁ yathāmūḷhaṁ yathāakusalaṁ, yaṁ tvaṁ duṭṭhacitto vadhakacitto idhūpasaṅkanto.

“You have certainly made a mistake. You’ve been foolish, confused, and unskillful.

Yato ca kho tvaṁ, āvuso, accayaṁ accayato disvā yathādhammaṁ paṭikarosi, taṁ te mayaṁ paṭiggaṇhāma.

But since you acknowledge your mistake and make proper amends, I forgive you.

Vuḍḍhi hesā, āvuso, ariyassa vinaye—

For this is called growth in the training of the noble ones:

yo accayaṁ accayato disvā yathādhammaṁ paṭikaroti, āyatiṁ saṁvaraṁ āpajjatī”ti.

acknowledging a mistake, making proper amends, and undertaking restraint for the future.”

Atha kho bhagavā tassa purisassa anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

The Buddha then gave him a progressive talk—

dānakathaṁ sīlakathaṁ saggakathaṁ, kāmānaṁ ādīnavaṁ okāraṁ saṅkilesaṁ, nekkhamme ānisaṁsaṁ pakāsesi.

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation.

Yadā taṁ bhagavā aññāsi kallacittaṁ, muducittaṁ, vinīvaraṇacittaṁ, udaggacittaṁ, pasannacittaṁ, atha yā buddhānaṁ sāmukkaṁsikā dhammadesanā taṁ pakāsesi—

When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas:

dukkhaṁ, samudayaṁ, nirodhaṁ, maggaṁ.

suffering, its origin, its end, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṁ vatthaṁ apagatakāḷakaṁ sammadeva rajanaṁ paṭiggaheyya;

And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly,

evameva tassa purisassa tasmiṁyeva āsane virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi—

so too, while he was sitting right there that man experienced the stainless vision of the Truth:

“yaṁ kiñci samudayadhammaṁ sabbaṁ taṁ nirodhadhamman”ti.

“Anything that has a beginning has an end.”

Atha kho so puriso diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction. And he said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante, abhikkantaṁ, bhante.

“Wonderful, Sir, wonderful!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṁ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya—

Just as one might set upright what had been overturned, or reveal what was hidden, or show the way to one who was lost, or bring a lamp into the darkness

‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti—

so that one with eyes might see what’s there—

evamevaṁ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

just so has the Buddha made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṁ, bhante, bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāmi, dhammañca, bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā taṁ purisaṁ etadavoca—

The Buddha then said to him,

“mā kho tvaṁ, āvuso, iminā maggena gaccha, iminā maggena gacchāhī”ti aññena maggena uyyojesi.

“Don’t go back along this path, go along that one.” And he sent him down a different path.

Atha kho te dve purisā—

The two men thought,

“kiṁ nu kho so eko puriso cirena āgacchatī”ti—

“Why is it taking that one man so long to arrive?”

paṭipathaṁ gacchantā addasāsuṁ bhagavantaṁ aññatarasmiṁ rukkhamūle nisinnaṁ.

As they were walking along that path in the opposite direction, they saw the Buddha seated at the foot of a tree.

Disvāna yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

They approached him, bowed, and sat down.

Tesaṁ bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi …pe…

And the Buddha gave them a progressive talk …

aparappaccayā satthusāsane bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and they had become independent of others in the Teacher’s instruction. They then said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante …pe…

“Wonderful, Sir …

upāsake no bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gate”ti.

Please accept us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā te purise etadavoca—

The Buddha then said to them,

“mā kho tumhe, āvuso, iminā maggena gacchittha, iminā maggena gacchathā”ti aññena maggena uyyojesi.

“Don’t go back along this path, go along that one.” And he sent them down a different path.

Atha kho te cattāro purisā …pe…

The four men …

atha kho te aṭṭha purisā …pe…

the eight men …

atha kho te soḷasa purisā—

the sixteen men thought,

kiṁ nu kho te aṭṭha purisā cirena āgacchantīti—

“Why is it taking those eight men so long to arrive?”

paṭipathaṁ gacchantā addasāsuṁ bhagavantaṁ aññatarasmiṁ rukkhamūle nisinnaṁ.

As they were walking along that path in the opposite direction, they saw the Buddha seated at the foot of a tree.

Disvāna yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

They approached him, bowed, and sat down.

Tesaṁ bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

And the Buddha gave them a progressive talk …

dānakathaṁ …pe…

aparappaccayā satthusāsane bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and they had become independent of others in the Teacher’s instruction. They then said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante …pe…

“Wonderful, Sir …

upāsake no bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gate”ti.

Please accept us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā te purise etadavoca—

“mā kho tumhe, āvuso, iminā maggena gacchittha, iminā maggena gacchathā”ti aññena maggena uyyojesi.

Atha kho so eko puriso yena devadatto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā devadattaṁ etadavoca—

Soon afterwards that one man went to Devadatta and said,

“nāhaṁ, bhante, sakkomi taṁ bhagavantaṁ jīvitā voropetuṁ;

“I wasn’t able to kill him, Sir.

mahiddhiko so bhagavā mahānubhāvo”ti.

He’s powerful and mighty that Buddha.”

“Alaṁ, āvuso;

“Forget it.

mā tvaṁ samaṇaṁ gotamaṁ jīvitā voropesi.

Don’t kill the ascetic Gotama.

Ahameva samaṇaṁ gotamaṁ jīvitā voropessāmī”ti.

I’ll do it myself.”

4. Lohituppādakakamma

2.4 The act of causing the Buddha to bleed

Tena kho pana samayena bhagavā gijjhakūṭassa pabbatassa chāyāyaṁ caṅkamati.

Soon afterwards the Buddha doing walking meditation in the shade of the Vulture Peak.

Atha kho devadatto gijjhakūṭaṁ pabbataṁ āruhitvā mahatiṁ silaṁ pavijjhi—

Devadatta climbed the peak and threw down a large stone, thinking,

imāya samaṇaṁ gotamaṁ jīvitā voropessāmīti.

“With this I’ll kill the ascetic Gotama.”

Dve pabbatakūṭā samāgantvā taṁ silaṁ sampaṭicchiṁsu.

But the stone got stuck in the junction of two outcrops.

Tato papatikā uppatitvā bhagavato pāde ruhiraṁ uppādesi.

A chip flew off, hitting the Buddha’s foot and causing it to bleed.

Atha kho bhagavā uddhaṁ ulloketvā devadattaṁ etadavoca—

The Buddha looked up and said to Devadatta,

“bahuṁ tayā, moghapurisa, apuññaṁ pasutaṁ, yaṁ tvaṁ duṭṭhacitto vadhakacitto tathāgatassa ruhiraṁ uppādesī”ti.

“Foolish man, you have made much demerit. With an evil mind intent on murder you have made the Buddha bleed.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha addressed the monks:

“idaṁ, bhikkhave, devadattena paṭhamaṁ ānantariyaṁ kammaṁ upacitaṁ, yaṁ duṭṭhacittena vadhakacittena tathāgatassa ruhiraṁ uppāditan”ti.

“With an evil mind intent on murder Devadatta has made the Buddha bleed. This is his first action with immediate results.”

Assosuṁ kho bhikkhū—

When the monks heard

“devadattena kira bhagavato vadho payutto”ti.

that Devadatta was trying to murder the Buddha,

Te ca bhikkhū bhagavato vihārassa parito parito caṅkamanti uccāsaddā mahāsaddā sajjhāyaṁ karontā, bhagavato rakkhāvaraṇaguttiyā.

they walked back and forth on all sides of the Buddha’s dwelling, trying to protect the Buddha by reciting loudly.

Assosi kho bhagavā uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ sajjhāyasaddaṁ.

The Buddha heard that loud sound of recitation.

Sutvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

He asked Ānanda what it was

“kiṁ nu kho so, ānanda, uccāsaddo mahāsaddo sajjhāyasaddo”ti?

“Assosuṁ kho, bhante, bhikkhū—

and Ānanda told him.

‘devadattena kira bhagavato vadho payutto’ti.

Te ca, bhante, bhikkhū bhagavato vihārassa parito parito caṅkamanti uccāsaddā mahāsaddā sajjhāyaṁ karontā, bhagavato rakkhāvaraṇaguttiyā.

So eso, bhagavā, uccāsaddo mahāsaddo sajjhāyasaddo”ti.

“Tena hānanda, mama vacanena te bhikkhū āmantehi—

The Buddha said, “Well then, Ānanda, tell those monks in my name

satthā āyasmante āmantetī”ti.

that the Teacher is calling them.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

Saying, “Yes, Sir,” he did just that.

“satthā āyasmante āmantetī”ti.

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

The monks consented. They then went to the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca—

The Buddha said to them,

“Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso, yaṁ parūpakkamena tathāgataṁ jīvitā voropeyya.

“It’s impossible, monks, for anyone to kill me through an act of violence.

Anupakkamena, bhikkhave, tathāgatā parinibbāyanti.

The Buddha will not attain final extinguishment through an act of violence.

Pañcime, bhikkhave, satthāro santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

“Monks, there are five kinds of teachers in the world.

Katame pañca?

Idha, bhikkhave, ekacco satthā aparisuddhasīlo samāno ‘parisuddhasīlomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

One kind of teacher is impure in behavior, while claiming it is pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure behavior,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhasīlo samāno “parisuddhasīlomhī”ti paṭijānāti “parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ naṁ mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, bhikkhave, satthāraṁ sāvakā sīlato rakkhanti;

The disciples conceal the impure behavior of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi sīlato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal it.

Puna caparaṁ, bhikkhave, idhekacco satthā aparisuddhājīvo samāno …pe…

Another kind of teacher is impure in livelihood …

aparisuddhadhammadesano samāno …pe…

gives impure teachings …

aparisuddhaveyyākaraṇo samāno …pe…

gives impure explanations …

aparisuddhañāṇadassano samāno ‘parisuddhañāṇadassanomhī’ti paṭijānāti ‘parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

has impure knowledge and vision, while claiming they are pure.

Tamenaṁ sāvakā evaṁ jānanti—

His disciples know about his impure knowledge and vision,

‘ayaṁ kho bhavaṁ satthā aparisuddhañāṇadassano samāno “parisuddhañāṇadassanomhī”ti paṭijānāti “parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca.

Mayañceva kho pana gihīnaṁ āroceyyāma, nāssassa manāpaṁ.

but think, ‘It would be unpleasant for him if we inform the householders.

Yaṁ kho panassa amanāpaṁ, kathaṁ na mayaṁ tena samudācareyyāma?

Sammannati kho pana cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena—

Yet it’s because of him that we’re honored with gifts of robes, almsfood, dwellings, and medicines. How then can we inform them?

yaṁ tumo karissati, tumova tena paññāyissatī’ti.

He will be known through his own actions.’

Evarūpaṁ kho, bhikkhave, satthāraṁ sāvakā ñāṇadassanato rakkhanti;

The disciples conceal the impure knowledge and vision of such a teacher.

evarūpo ca pana satthā sāvakehi ñāṇadassanato rakkhaṁ paccāsīsati.

And the teacher expects his disciples to conceal it.

Ime kho, bhikkhave, pañca satthāro santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

Ahaṁ kho pana, bhikkhave, parisuddhasīlo samāno ‘parisuddhasīlomhī’ti paṭijānāmi ‘parisuddhaṁ me sīlaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan’ti ca.

But in my case, I claim my behavior is pure because it is.

Na ca maṁ sāvakā sīlato rakkhanti;

My disciples don’t conceal my behavior

na cāhaṁ sāvakehi sīlato rakkhaṁ paccāsīsāmi.

and I don’t expect them to do so.

Ahaṁ kho pana, bhikkhave, parisuddhājīvo samāno …pe…

I claim my livelihood is pure …

parisuddhadhammadesano samāno …pe…

I claim my teachings are pure …

parisuddhaveyyākaraṇo samāno …pe…

I claim my explanations are pure …

parisuddhañāṇadassano samāno “parisuddhañāṇadassanomhī”ti paṭijānāmi “parisuddhaṁ me ñāṇadassanaṁ pariyodātaṁ asaṅkiliṭṭhan”ti ca, na ca maṁ sāvakā ñāṇadassanato rakkhanti, na cāhaṁ sāvakehi ñāṇadassanato rakkhaṁ paccāsīsāmi.

I claim my knowledge and vision are pure because they are. My disciples don’t conceal my knowledge and vision and I don’t expect them to do so.

“Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso, yaṁ parūpakkamena tathāgataṁ jīvitā voropeyya.

It’s impossible for anyone to kill me through an act of violence.

Anupakkamena, bhikkhave, tathāgatā parinibbāyanti.

The Buddha will not attain final extinguishment through an act of violence.

Gacchatha tumhe, bhikkhave, yathāvihāraṁ.

Go to your dwellings, monks.

Arakkhiyā, bhikkhave, tathāgatā”ti.

I don’t need any protection.”

5. Nāḷāgiripesana

2.5 The letting loose of Nāḷāgiri

Tena kho pana samayena rājagahe nāḷāgiri nāma hatthī caṇḍo hoti, manussaghātako.

At that time in Rājagaha there was a violent elephant called Nāḷāgiri, a killer of humans.

Atha kho devadatto rājagahaṁ pavisitvā hatthisālaṁ gantvā hatthibhaṇḍe etadavoca—

Devadatta then entered Rājagaha, went to the elephant stables, and said to the elephant keepers,

“mayaṁ kho, bhaṇe, rājañātakā nāma paṭibalā nīcaṭṭhāniyaṁ uccaṭṭhāne ṭhapetuṁ, bhattampi vetanampi vaḍḍhāpetuṁ.

“We who are relatives of the King are capable of having people promoted and getting them a raise.

Tena hi, bhaṇe, yadā samaṇo gotamo imaṁ racchaṁ paṭipanno hoti, tadā imaṁ nāḷāgiriṁ hatthiṁ muñcetvā imaṁ racchaṁ paṭipādethā”ti.

So then, when the ascetic Gotama comes walking along this street, release the elephant Nāḷāgiri down this same street.”

“Evaṁ, bhante”ti kho te hatthibhaṇḍā devadattassa paccassosuṁ.

“Yes, Sir.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ rājagahaṁ piṇḍāya pāvisi.

One morning soon afterwards, the Buddha robed up, took his bowl and robe, and entered Rājagaha for alms together with a number of monks.

Atha kho bhagavā taṁ racchaṁ paṭipajji.

And the Buddha walked down that very street.

Addasāsuṁ kho te hatthibhaṇḍā bhagavantaṁ taṁ racchaṁ paṭipannaṁ.

When the elephant keepers saw the Buddha coming,

Disvāna nāḷāgiriṁ hatthiṁ muñcitvā taṁ racchaṁ paṭipādesuṁ.

they released Nāḷāgiri down the same street.

Addasā kho nāḷāgiri hatthī bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ.

Nāḷāgiri saw the Buddha coming.

Disvāna soṇḍaṁ ussāpetvā pahaṭṭhakaṇṇavālo yena bhagavā tena abhidhāvi.

He blew his trunk, and with ears and tail bristling, he charged toward the Buddha.

Addasāsuṁ kho te bhikkhū nāḷāgiriṁ hatthiṁ dūratova āgacchantaṁ.

When the monks saw Nāḷāgiri coming,

Disvāna bhagavantaṁ etadavocuṁ—

they said to the Buddha,

“ayaṁ, bhante, nāḷāgiri hatthī caṇḍo manussaghātako imaṁ racchaṁ paṭipanno.

“This elephant coming down the street is Nāḷāgiri, a violent killer of humans.

Paṭikkamatu, bhante, bhagavā;

Please retreat, Sir.”

paṭikkamatu sugato”ti.

“Āgacchatha, bhikkhave, mā bhāyittha.

“Come, don’t be afraid.

Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso, yaṁ parūpakkamena tathāgataṁ jīvitā voropeyya.

It’s impossible for anyone to kill the Buddha through an act of violence.

Anupakkamena, bhikkhave, tathāgatā parinibbāyantī”ti.

The Buddha will not attain final extinguishment through an act of violence.”

Dutiyampi kho te bhikkhū …pe…

A second time

tatiyampi kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and a third time those monks said the same thing to the Buddha,

“ayaṁ, bhante, nāḷāgiri hatthī caṇḍo manussaghātako imaṁ racchaṁ paṭipanno.

Paṭikkamatu, bhante, bhagavā;

paṭikkamatu sugato”ti.

“Āgacchatha, bhikkhave, mā bhāyittha.

each time getting the same reply.

Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso, yaṁ parūpakkamena tathāgataṁ jīvitā voropeyya.

Anupakkamena, bhikkhave, tathāgatā parinibbāyantī”ti.

Tena kho pana samayena manussā pāsādesupi hammiyesupi chadanesupi āruḷhā acchanti.

On that occasion people had ascended their stilt houses and even their roofs.

Tattha ye te manussā assaddhā appasannā dubbuddhino, te evamāhaṁsu—

The foolish people with little faith and confidence said,

“abhirūpo vata, bho, mahāsamaṇo nāgena viheṭhīyissatī”ti.

“The elephant will hurt the handsome great ascetic.”

Ye pana te manussā saddhā pasannā paṇḍitā byattā buddhimanto, te evamāhaṁsu—

But the wise people with faith and confidence said,

“nacirassaṁ vata, bho, nāgo nāgena saṅgāmessatī”ti.

“Soon the great man and the great elephant will meet in battle.”

Atha kho bhagavā nāḷāgiriṁ hatthiṁ mettena cittena phari.

The Buddha then pervaded Nāḷāgiri with a mind of love.

Atha kho nāḷāgiri hatthī bhagavato mettena cittena phuṭṭho soṇḍaṁ oropetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavato purato aṭṭhāsi.

Feeling it, Nāḷāgiri lowered his trunk, went up to the Buddha, and stood in front of him.

Atha kho bhagavā dakkhiṇena hatthena nāḷāgirissa hatthissa kumbhaṁ parāmasanto nāḷāgiriṁ hatthiṁ imāhi gāthāhi ajjhabhāsi—

And while stroking Nāḷāgiri on the forehead with his right hand, the Buddha spoke these verses:

“Mā kuñjara nāgamāsado,

“Do not, elephant, attack a great man;

Dukkhañhi kuñjara nāgamāsado;

Painful it is to attack a great man.

Na hi nāgahatassa kuñjara,

For a killer of a great man,

Sugati hoti ito paraṁ yato.

The next rebirth is not good.

Mā ca mado mā ca pamādo,

Don’t be intoxicated or heedless,

Na hi pamattā sugatiṁ vajanti te;

For the heedless are not reborn well.

Tvaññeva tathā karissasi,

Only do those things

Yena tvaṁ sugatiṁ gamissasī”ti.

That will take you to a good rebirth.”

Atha kho nāḷāgiri hatthī soṇḍāya bhagavato pādapaṁsūni gahetvā uparimuddhani ākiritvā paṭikuṭiyova osakki, yāva bhagavantaṁ addakkhi.

Nāḷāgiri sucked the dust from the Buddha’s feet with his trunk and scattered it overhead. He then walked backward while looking at the Buddha

Atha kho nāḷāgiri hatthī hatthisālaṁ gantvā sake ṭhāne aṭṭhāsi.

and returned to his own spot in the elephant stables.

Tathā danto ca pana nāḷāgiri hatthī ahosi.

That is how tame Nāḷāgiri had become.

Tena kho pana samayena manussā imaṁ gāthaṁ gāyanti—

On that occasion people chanted this verse:

“Daṇḍeneke damayanti,

“Some are tamed with sticks

aṅkusehi kasāhi ca;

And with goads and whips.

Adaṇḍena asatthena,

Without stick or sword,

nāgo danto mahesinā”ti.

The great sage tamed the elephant.”

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

And people complained and criticized him,

“yāva pāpo ayaṁ devadatto, alakkhiko, yatra hi nāma samaṇassa gotamassa evaṁmahiddhikassa evaṁmahānubhāvassa vadhāya parakkamissatī”ti.

“How evil he is this Devadatta, how benighted, in that he tries to kill the ascetic Gotama so powerful and mighty.”

Devadattassa lābhasakkāro parihāyi.

Devadatta’s gain and honor declined,

Bhagavato ca lābhasakkāro abhivaḍḍhi.

whereas those of the Buddha increased.

6. Pañcavatthuyācanakathā

2.6 The account of the request for the five points

Tena kho pana samayena devadatto parihīnalābhasakkāro sapariso kulesu viññāpetvā viññāpetvā bhuñjati.

Because of decline in material support and loss of respect, Devadatta and his followers were only invited to meals after repeatedly asking.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā kulesu viññāpetvā viññāpetvā bhuñjissanti.

“How can the Sakyan monastics eat at invitations after repeatedly asking?

Kassa sampannaṁ na manāpaṁ, kassa sāduṁ na ruccatī”ti.

Who doesn’t like nice food? Who doesn’t prefer tasty food?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma devadatto sapariso kulesu viññāpetvā viññāpetvā bhuñjissatī”ti.

“How can Devadatta and his followers eat at invitations after repeatedly asking?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Devadatta:

“saccaṁ kira tvaṁ, devadatta, sapariso kulesu viññāpetvā viññāpetvā bhuñjasī”ti?

“Is it true, Devadatta, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.” …

vigarahitvā …pe…

After rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ kulesu tikabhojanaṁ paññapessāmi tayo atthavase paṭicca—

“Well then, for monks eating among families I’ll lay down a rule against eating in groups of more than three, for these three reasons:

dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya;

for the restraint of bad people;

pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, ‘mā pāpicchā pakkhaṁ nissāya saṅghaṁ bhindeyyun’ti;

for the ease of good monks, stopping those with bad desires from creating a faction and then splitting the Sangha;

kulānuddayāya ca.

and out of compassion for families.

Gaṇabhojane yathādhammo kāretabbo”ti.

Anyone eating in a group is to be dealt with according to the rule.”

Atha kho devadatto yena kokāliko kaṭamodakatissako khaṇḍadeviyā putto samuddadatto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā kokālikaṁ kaṭamodakatissakaṁ khaṇḍadeviyā puttaṁ samuddadattaṁ etadavoca—

Soon afterwards Devadatta went to see Kokālika, Kaṭamodakatissaka, Khaṇḍadeviyā-putta, and Samuddadatta, and he said to them,

“etha, mayaṁ, āvuso, samaṇassa gotamassa saṅghabhedaṁ karissāma cakkabhedan”ti.

“Let’s create a schism in the Sangha of the ascetic Gotama. Let’s break its authority.”

Evaṁ vutte, kokāliko devadattaṁ etadavoca—

Kokālika said to Devadatta,

“samaṇo kho, āvuso, gotamo mahiddhiko mahānubhāvo.

“The ascetic Gotama is powerful and mighty.

Kathaṁ mayaṁ samaṇassa gotamassa saṅghabhedaṁ karissāma cakkabhedan”ti?

How can we achieve this?”

“Etha, mayaṁ, āvuso, samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā pañca vatthūni yācissāma—

“Well, let’s go to the ascetic Gotama and request five things:

‘bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

‘In many ways, Sir, you praise fewness of wishes, contentment, the erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, the reduction in things, and being energetic.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhiyā sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattanti.

And there are five things that lead to just that.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu; yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

It would be good, Sir, if the monks stayed in the wilderness for life, and whoever stays near an inhabited area would commit an offense;

Yāvajīvaṁ piṇḍapātikā assu; yo nimantanaṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

if they ate only almsfood for life, and whoever accepts an invitational meal would commit an offense;

Yāvajīvaṁ paṁsukūlikā assu; yo gahapaticīvaraṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

if they wore rag-robes for life, and whoever accepts a robe from a householder would commit an offense;

Yāvajīvaṁ rukkhamūlikā assu; yo channaṁ upagaccheyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

if they live at the foot of a tree for life, and whoever takes shelter would commit an offense;

Yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ; yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā’ti.

if they didn’t eat fish or meat for life, and whoever does would commit an offense.’

Imāni pañca vatthūni samaṇo gotamo nānujānissati.

The ascetic Gotama won’t allow this.

Te mayaṁ imehi pañcahi vatthūhi janaṁ saññāpessāmā”ti.

We’ll then be able to win people over with these five points.”

“Sakkā kho, āvuso, imehi pañcahi vatthūhi samaṇassa gotamassa saṅghabhedo kātuṁ cakkabhedo.

Kokālika said, “It might be possible to create a schism in the Sangha with these five points,

Lūkhappasannā hi, āvuso, manussā”ti.

for people have confidence in austerity.”

Atha kho devadatto sapariso yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Devadatta and his followers then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho devadatto bhagavantaṁ etadavoca—

and Devadatta made his request.

“bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhiyā sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattanti.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu; yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ piṇḍapātikā assu; yo nimantanaṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ paṁsukūlikā assu; yo gahapaticīvaraṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ rukkhamūlikā assu; yo channaṁ upagaccheyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ; yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā”ti.

“Alaṁ, devadatta.

The Buddha replied, “No, Devadatta.

Yo icchati, āraññiko hotu; yo icchati, gāmante viharatu.

Those who wish may stay in the wilderness and those who wish may live near an inhabited area.

Yo icchati, piṇḍapātiko hotu; yo icchati, nimantanaṁ sādiyatu.

Those who wish may eat only almsfood and those who wish may accept invitations.

Yo icchati, paṁsukūliko hotu; yo icchati, gahapaticīvaraṁ sādiyatu.

Those who wish may wear rag-robes and those who wish may accept robes from householders.

Aṭṭhamāse kho mayā, devadatta, rukkhamūlasenāsanaṁ anuññātaṁ;

I have allowed the foot of a tree as resting place for eight months of the year,

tikoṭiparisuddhaṁ macchamaṁsaṁ—

as well as fish and meat that are pure in three respects:

adiṭṭhaṁ, assutaṁ, aparisaṅkitan”ti.

one hasn’t seen, heard, or suspected that the animal was specifically killed to feed a monastic.”

Atha kho devadatto—

Devadatta thought,

“na bhagavā imāni pañca vatthūni anujānātī”ti—

“The Buddha doesn’t allow the five points,”

haṭṭho udaggo sapariso uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

and he was glad and elated. He got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left with his followers.

Atha kho devadatto sapariso rājagahaṁ pavisitvā pañcahi vatthūhi janaṁ saññāpesi—

Devadatta then entered Rājagaha and won people over with the five points,

“mayaṁ, āvuso, samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā pañca vatthūni yācimhā—

‘bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa …pe…

vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya …pe…

vīriyārambhāya saṁvattanti.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu; yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya …pe…

yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ; yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā’ti.

Imāni pañca vatthūni samaṇo gotamo nānujānāti.

saying, “The ascetic Gotama doesn’t agree to them,

Te mayaṁ imehi pañcahi vatthūhi samādāya vattāmā”ti.

but we practice in accordance with them.”

Tattha ye te manussā assaddhā appasannā dubbuddhino, te evamāhaṁsu—

The foolish people there with little faith and confidence said,

“ime kho samaṇā sakyaputtiyā dhutā sallekhavuttino.

“These Sakyan monastics are practicing asceticism and they live their lives to erase defilements.

Samaṇo pana gotamo bāhulliko bāhullāya cetetī”ti.

But the acetic Gotama is extravagant and has chosen to live a life of indulgence.”

Ye pana te manussā saddhā pasannā paṇḍitā byattā buddhimanto, te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But the wise people who had faith and confidence complained and criticized Devadatta,

“kathañhi nāma devadatto bhagavato saṅghabhedāya parakkamissati cakkabhedāyā”ti.

“How can Devadatta pursue schism in the Sangha of the Buddha? How can he break its authority?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the criticism of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him in the same way.

“kathañhi nāma devadatto saṅghabhedāya parakkamissati cakkabhedāyā”ti.

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They then told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Devadatta:

“saccaṁ kira tvaṁ, devadatta, saṅghabhedāya parakkamasi cakkabhedāyā”ti?

“Is it true, Devadatta, that you are doing this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Alaṁ, devadatta.

“Let it be, Devadatta,

Mā te rucci saṅghabhedo.

don’t create a schism in the Sangha.

Garuko kho, devadatta, saṅghabhedo.

Schism in the Sangha is a serious matter.

Yo kho, devadatta, samaggaṁ saṅghaṁ bhindati, kappaṭṭhikaṁ kibbisaṁ pasavati, kappaṁ nirayamhi paccati.

Whoever creates a schism in a united Sangha, does a bad act with effect for an eon; he is boiled in hell for an eon.

Yo ca kho, devadatta, bhinnaṁ saṅghaṁ samaggaṁ karoti, brahmaṁ puññaṁ pasavati, kappaṁ saggamhi modati.

But whoever unites a divided Sangha, generates the supreme merit; he rejoices in heaven for an eon.

Alaṁ, devadatta.

So let it be, Devadatta,

Mā te rucci saṅghabhedo.

don’t create a schism in the Sangha.

Garuko kho, devadatta, saṅghabhedo”ti.

Schism in the Sangha is a serious matter.”

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṁ piṇḍāya pāvisi.

Soon afterwards, after robing up in the morning, Venerable Ānanda took his bowl and robe and entered Rājagaha for alms.

Addasā kho devadatto āyasmantaṁ ānandaṁ rājagahe piṇḍāya carantaṁ.

When Devadatta saw him,

Disvāna yenāyasmā ānando tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

he approached him, and said,

“ajjataggedānāhaṁ, āvuso ānanda, aññatreva bhagavatā, aññatreva bhikkhusaṅghā, uposathaṁ karissāmi saṅghakammaṁ karissāmī”ti.

“From today on, Ānanda, I’ll do the observance-day procedure and the legal procedures of the Sangha separate from the Buddha and the Sangha of monks.”

Atha kho āyasmā ānando rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

When Ānanda had walked for alms, after his meal and after returning from almsround, he went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what had happened,

“idhāhaṁ, bhante, pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṁ piṇḍāya pāvisiṁ.

Addasā kho maṁ, bhante, devadatto rājagahe piṇḍāya carantaṁ.

Disvāna yenāhaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā maṁ etadavoca—

‘ajjataggedānāhaṁ, āvuso ānanda, aññatreva bhagavatā, aññatreva bhikkhusaṅghā, uposathaṁ karissāmi saṅghakammaṁ karissāmī’ti.

Ajjatagge, bhante, devadatto saṅghaṁ bhindissatī”ti.

adding, “From today, Venerable Sir, Devadatta has created a schism in the Sangha.”

Atha kho bhagavā etamatthaṁ viditvā tāyaṁ velāyaṁ imaṁ udānaṁ udānesi—

Understanding the significance of this, on that occasion the Buddha uttered a heartfelt exclamation:

“Sukaraṁ sādhunā sādhuṁ,

“For the good doing good is easy;

Sādhuṁ pāpena dukkaraṁ;

For the bad doing good is hard;

Pāpaṁ pāpena sukaraṁ,

For the bad doing evil is easy;

Pāpamariyehi dukkaran”ti.

For the noble ones doing evil is hard.”

Dutiyabhāṇavāro niṭṭhito.

The second section for recitation is finished.

1. Saṅghabhedakathā

3.1 The account of schism in the Sangha

Atha kho devadatto tadahuposathe uṭṭhāyāsanā salākaṁ gāhesi—

On the observance day soon afterwards, Devadatta got up from his seat and distributed voting tickets, saying,

“mayaṁ, āvuso, samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā pañca vatthūni yācimhā—

“We have gone to the ascetic Gotama and asked for five things:

‘bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa …pe…

‘In many ways, Sir, you praiss fewness of wishes, contentment, the erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, the reduction in things,

vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

and being energetic.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya …pe…

And there are five things that lead to just that.

vīriyārambhāya saṁvattanti.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu; yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya …pe…

It would be good, Sir, if the monks stayed in the wilderness for life, and whoever stays near an inhabited area would commit an offense;

yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ; yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā’ti.

if they didn’t eat fish or meat for life, and whoever does would commit an offense.’

Imāni pañca vatthūni samaṇo gotamo nānujānāti.

The ascetic Gotama doesn’t agree to them,

Te mayaṁ imehi pañcahi vatthūhi samādāya vattāma.

but we practice in accordance with them.

Yassāyasmato imāni pañca vatthūni khamanti, so salākaṁ gaṇhātū”ti.

Any monk who approves of these five things should take a voting ticket.”

Tena kho pana samayena vesālikā vajjiputtakā pañcamattāni bhikkhusatāni navakā ceva honti appakataññuno ca.

On that occasion five hundred Vajjian monks from Vesālī, newly ordained and ignorant, were present.

Te—“ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanan”ti salākaṁ gaṇhiṁsu.

Thinking, “This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction,” they took voting tickets.

Atha kho devadatto saṅghaṁ bhinditvā pañcamattāni bhikkhusatāni ādāya yena gayāsīsaṁ tena pakkāmi.

Then, after causing a schism in the Sangha, Devadatta left for Gayāsīsa together with five hundred monks.

Atha kho sāriputtamoggallānā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Soon afterwards Sāriputta and Moggallāna went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“devadatto, bhante, saṅghaṁ bhinditvā pañcamattāni bhikkhusatāni ādāya yena gayāsīsaṁ tena pakkanto”ti.

“Venerable Sir, Devadatta has split the Sangha and left for Gayāsīsa together with five hundred monks.”

“Na hi nāma tumhākaṁ, sāriputtā, tesu navakesu bhikkhūsu kāruññampi bhavissati?

“You have compassion for those five hundred newly ordained monks, don’t you?

Gacchatha tumhe, sāriputtā, purā te bhikkhū anayabyasanaṁ āpajjantī”ti.

Go then, Sāriputta and Moggallāna, before they are affected by misfortune and disaster.”

“Evaṁ, bhante”ti kho sāriputtamoggallānā bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā yena gayāsīsaṁ tenupasaṅkamiṁsu.

Saying, “Yes,” Sāriputta and Moggallāna got up from their seats, bowed down, circumambulated the Buddha with their right side toward him, and went to Gayāsīsa.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhagavato avidūre rodamāno ṭhito hoti.

Just then a certain monk who was standing near the Buddha was crying.

Atha kho bhagavā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

The Buddha asked him why.

“kissa tvaṁ, bhikkhu, rodasī”ti?

“Yepi te, bhante, bhagavato aggasāvakā sāriputtamoggallānā tepi devadattassa santike gacchanti devadattassa dhammaṁ rocentā”ti.

He replied, “Even Sāriputta and Moggallāna, the Buddha’s chief disciples, are going to Devadatta because they approve of his teaching.”

“Aṭṭhānametaṁ, bhikkhu, anavakāso, yaṁ sāriputtamoggallānā devadattassa dhammaṁ roceyyuṁ, api ca te gatā bhikkhūnaṁ saññattiyā”ti.

“It’s impossible for Sāriputta and Moggallāna to approve of Devadatta’s teaching. Instead, they’ve gone to win those monks over.”

Tena kho pana samayena devadatto mahatiyā parisāya parivuto dhammaṁ desento nisinno hoti.

On that occasion Devadatta was seated giving a teaching surrounded by a great gathering.

Addasā kho devadatto sāriputtamoggallāne dūratova āgacchante.

When Devadatta saw Sāriputta and Moggallāna coming,

Disvāna bhikkhū āmantesi—

he said to the monks,

“passatha, bhikkhave, yāva svākkhāto mayā dhammo, yepi te samaṇassa gotamassa aggasāvakā sāriputtamoggallānā tepi mama santike āgacchanti.

“See how well-taught my teaching is, in that even Sāriputta and Moggallāna, the ascetic Gotama’s chief disciples, are coming here

Mama dhammaṁ rocentā”ti.

because they approve of my teaching.”

Evaṁ vutte, kokāliko devadattaṁ etadavoca—

But Kokālika said,

“mā, āvuso devadatta, sāriputtamoggallāne vissasi.

“Don’t trust Sāriputta and Moggallāna.

Pāpicchā sāriputtamoggallānā, pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṁ gatā”ti.

They have bad desires. They are in the grip of bad desires.”

“Alaṁ, āvuso.

“Don’t worry.

Svāgataṁ tesaṁ yato me dhammaṁ rocentī”ti.

Anyone who comes to approve of my teaching is welcome.”

Atha kho devadatto āyasmantaṁ sāriputtaṁ upaḍḍhāsanena nimantesi—

Devadatta invited Venerable Sāriputta

“ehāvuso sāriputta, idha nisīdāhī”ti.

to sit on a seat half the height of his own.

“Alaṁ, āvuso”ti kho āyasmā sāriputto aññataraṁ āsanaṁ gahetvā ekamantaṁ nisīdi.

Saying, “There’s no need,” Sāriputta took another seat and sat down to one side,

Āyasmāpi kho mahāmoggallāno aññataraṁ āsanaṁ gahetvā ekamantaṁ nisīdi.

as did Mahāmoggallāna.

Atha kho devadatto bahudeva rattiṁ bhikkhū dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā āyasmantaṁ sāriputtaṁ ajjhesi—

After spending most of the night instructing, inspiring, and gladdening the monks with a teaching, Devadatta invited Sāriputta, saying

“vigatathinamiddho kho, āvuso sāriputta, bhikkhusaṅgho.

“The Sangha of monks is without dullness and drowsiness.

Paṭibhātu taṁ, āvuso sāriputta, bhikkhūnaṁ dhammī kathā, piṭṭhi me āgilāyati, tamahaṁ āyamissāmī”ti.

Give a teaching, Sāriputta. My back is aching and I’ll stretch it.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā sāriputto devadattassa paccassosi.

“Yes.”

Atha kho devadatto catugguṇaṁ saṅghāṭiṁ paññapetvā dakkhiṇena passena seyyaṁ kappesi.

Devadatta then folded his upper robe in four and lay down on his right side.

Tassa kilamantassa muṭṭhassatissa asampajānassa muhuttakeneva niddā okkami.

Because he was tired, absentminded, and heedless, he fell asleep in an instant.

Atha kho āyasmā sāriputto ādesanāpāṭihāriyānusāsaniyā bhikkhū dhammiyā kathāya ovadi anusāsi.

Venerable Sāriputta then used the wonder of mind reading to instruct them,

Āyasmā mahāmoggallāno iddhipāṭihāriyānusāsaniyā bhikkhū dhammiyā kathāya ovadi anusāsi.

and Venerable Mahāmoggallāna used the wonder of supernormal powers to the same effect.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ āyasmatā sāriputtena ādesanāpāṭihāriyānusāsaniyā āyasmatā ca mahāmoggallānena iddhipāṭihāriyānusāsaniyā ovadiyamānānaṁ anusāsiyamānānaṁ virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi—

While those monks were being instructed like this, they experienced the stainless vision of the Truth:

“yaṁ kiñci samudayadhammaṁ sabbaṁ taṁ nirodhadhamman”ti.

“Anything that has a beginning has an end.”

Atha kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi—

And Sāriputta addressed those monks:

“gacchāma mayaṁ, āvuso, bhagavato santike.

“Let’s go to the Buddha.

Yo tassa bhagavato dhammaṁ rocesi so āgacchatū”ti.

Whoever approves of the teaching of the Buddha should come along.”

Atha kho sāriputtamoggallānā tāni pañcabhikkhusatāni ādāya yena veḷuvanaṁ tenupasaṅkamiṁsu.

Sāriputta and Moggallāna then went to the Bamboo Grove accompanied by those five hundred monks.

Atha kho kokāliko devadattaṁ uṭṭhāpesi—

In the meantime Kokālika woke up Devadatta, saying,

“uṭṭhehi, āvuso devadatta, nītā te bhikkhū sāriputtamoggallānehi.

“Get up, Devadatta, your monks are being led away by Sāriputta and Moggallāna.

Nanu tvaṁ, āvuso devadatta, mayā vutto—

Didn’t I tell you

‘mā, āvuso devadatta, sāriputtamoggallāne vissāsi.

not to trust Sāriputta and Moggallāna?

Pāpicchā sāriputtamoggallānā, pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṁ gatā’”ti?

Didn’t I say that they have bad desires, that they are in the grip of bad desires?”

Atha kho devadattassa tattheva uṇhaṁ lohitaṁ mukhato uggañchi.

And Devadatta vomited hot blood right there.

Atha kho sāriputtamoggallānā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdisuṁ.

But Sāriputta and Moggallāna went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“sādhu, bhante, bhedakānuvattakā bhikkhū puna upasampajjeyyun”ti.

“Venerable Sir, it would be good if we could reordain the monks who sided with the schism.”

“Alaṁ, sāriputta.

“Let it be, Sāriputta,

Mā te rucci bhedakānuvattakānaṁ bhikkhūnaṁ puna upasampadā.

don’t think of reordaining the monks who sided with the schism.

Tena hi tvaṁ, sāriputta, bhedakānuvattake bhikkhū thullaccayaṁ desāpehi.

Instead, have them confess a serious offense.

Kathaṁ pana te, sāriputta, devadatto paṭipajjī”ti?

And Devadatta, how did he treat you?”

“Yatheva, bhante, bhagavā bahudeva rattiṁ bhikkhū dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā maṁ ajjhesati—

“Just as you, Sir, spend most of the night instructing, inspiring, and gladdening the monks with a teaching, and then invite me, saying,

‘vigatathinamiddho kho, sāriputta, bhikkhusaṅgho;

‘The Sangha of monks is without dullness and drowsiness.

paṭibhātu taṁ, sāriputta, bhikkhūnaṁ dhammī kathā, piṭṭhi me āgilāyati, tamahaṁ āyamissāmī’ti.

Give a teaching, Sāriputta. My back is aching and I’ll stretch it,’

Evameva kho, bhante, devadatto paṭipajjī”ti.

that’s how Devadatta treated us.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

And the Buddha addressed the monks:

“bhūtapubbaṁ, bhikkhave, araññāyatane mahāsarasī.

“Once upon a time there was a great lake in a wilderness area,

Taṁ nāgā upanissāya vihariṁsu.

with elephants living nearby.

Te taṁ sarasiṁ ogāhetvā, soṇḍāya bhisamuḷālaṁ abbuhitvā, suvikkhālitaṁ vikkhāletvā, akaddamaṁ saṅkhāditvā ajjhoharanti.

They plunged into the lake, pulled up lotus roots and tubers with their trunks, gave them a good rinse to remove the mud, and then chewed and swallowed them.

Tesaṁ taṁ vaṇṇāya ceva hoti, balāya ca.

That gave them beauty and strength.

Na ca tatonidānaṁ maraṇaṁ vā nigacchanti, maraṇamattaṁ vā dukkhaṁ.

And they didn’t die or experience death-like suffering because of that.

Tesaṁyeva kho pana, bhikkhave, mahānāgānaṁ anusikkhamānā taruṇā bhiṅkacchāpā.

Then baby elephants tried to imitate those great elephants.

Te taṁ sarasiṁ ogāhetvā, soṇḍāya bhisamuḷālaṁ abbuhitvā, na suvikkhālitaṁ vikkhāletvā, sakaddamaṁ saṅkhāditvā, ajjhoharanti.

They plunged into the lake, pulled up lotus roots and tubers with their trunks, but didn’t give them a good rinse to remove the mud, and then chewed and swallowed them while muddy.

Tesaṁ taṁ neva vaṇṇāya hoti, na balāya.

That didn’t give them any beauty or strength.

Tatonidānañca maraṇaṁ vā nigacchanti, maraṇamattaṁ vā dukkhaṁ.

And they died or experienced death-like suffering because of that.

Evameva kho, bhikkhave, devadatto mamānukrubbaṁ kapaṇo marissatīti.

Just so, by imitating me, Devadatta will die miserably.

Mahāvarāhassa mahiṁ vikrubbato,

‘While the great elephant removes the earth,

Bhisaṁ ghasānassa nadīsu jaggato;

Eats the tuber, and is alert in the rivers,

Bhiṅkova paṅkaṁ abhibhakkhayitvā,

He’s like a baby elephant that’s eaten mud:

Mamānukrubbaṁ kapaṇo marissatīti.

By imitating me, he will die miserably.’

Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato bhikkhu dūteyyaṁ gantumarahati.

A monk who has eight qualities is qualified to act as messenger.

Katamehi aṭṭhahi?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sotā ca hoti, sāvetā ca, uggahetā ca, dhāretā ca, viññātā ca, viññāpetā ca, kusalo ca sahitāsahitassa, no ca kalahakārako—

He listens and communicates, he learns and remembers, he understands and gets things across, he’s skilled in what is and what isn’t relevant, he’s not argumentative.

imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgato bhikkhu dūteyyaṁ gantumarahati.

Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato sāriputto dūteyyaṁ gantumarahati.

Katamehi aṭṭhahi?

Idha, bhikkhave, sāriputto sotā ca hoti, sāvetā ca, uggahetā ca, dhāretā ca, viññātā ca, viññāpetā ca, kusalo ca sahitāsahitassa, no ca kalahakārako—

imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgato sāriputto dūteyyaṁ gantumarahatīti.

Because he has these eight qualities, Sāriputta is qualified to act as messenger.

Yo ve na byathati patvā,

‘He doesn’t tremble when faced with

parisaṁ uggavādiniṁ;

A gathering of fierce debaters.

Na ca hāpeti vacanaṁ,

He doesn’t mangle his words

na ca chādeti sāsanaṁ.

Or fail to get the instruction across.

Asandiddho ca akkhāti,

He speaks with confidence

Pucchito ca na kuppati;

And isn’t agitated when questioned.

Sa ve tādisako bhikkhu,

This kind of monk, indeed,

Dūteyyaṁ gantumarahatīti.

Is qualified to act as messenger.’

Aṭṭhahi, bhikkhave, asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Because he is overcome by and immersed in eight bad qualities, Devadatta is irredeemably destined to an eon in hell.

Katamehi aṭṭhahi?

Lābhena, bhikkhave, abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho;

Because Devadatta is overcome by and immersed in gain,

alābhena, bhikkhave …pe…

lack of gain,

yasena, bhikkhave …pe…

fame,

ayasena, bhikkhave …pe…

lack of fame,

sakkārena, bhikkhave …pe…

honor,

asakkārena, bhikkhave …pe…

lack of honor,

pāpicchatāya, bhikkhave …pe…

bad desires,

pāpamittatāya bhikkhave, abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho—

and bad friends, he is irredeemably destined to an eon in hell.

imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu uppannaṁ lābhaṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya, uppannaṁ alābhaṁ …pe…

It’s good for a monk to overcome whatever gain he’s affected by, whatever lack of gain he’s affected by,

uppannaṁ yasaṁ …

whatever fame he’s affected by,

uppannaṁ ayasaṁ …

whatever lack of fame he’s affected by,

uppannaṁ sakkāraṁ …

whatever honor he’s affected by,

uppannaṁ asakkāraṁ …

whatever lack of honor he’s affected by,

uppannaṁ pāpicchataṁ …

whatever bad desires he’s affected by,

uppannaṁ pāpamittataṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya.

or whatever bad friends he’s affected by.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṁ paṭicca uppannaṁ lābhaṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya, uppannaṁ alābhaṁ …pe…

For what reason should a monk overcome these things?

uppannaṁ yasaṁ …

uppannaṁ ayasaṁ …

uppannaṁ sakkāraṁ …

uppannaṁ asakkāraṁ …

uppannaṁ pāpicchataṁ …

uppannaṁ pāpamittataṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya?

Yaṁ hissa, bhikkhave, uppannaṁ lābhaṁ anabhibhuyya viharato uppajjeyyuṁ āsavā vighātapariḷāhā, uppannaṁ lābhaṁ abhibhuyya abhibhuyya viharato evaṁsate āsavā vighātapariḷāhā na honti.

If he doesn’t overcome whatever gain he’s affected by, corruptions, distress, and fevers may arise. But if he overcomes whatever gain he’s affected by, he won’t have those corruptions, distress, and fevers.

Yaṁ hissa, bhikkhave, uppannaṁ alābhaṁ …pe…

If he doesn’t overcome whatever lack of gain he’s affected by,

uppannaṁ yasaṁ …

whatever fame he’s affected by,

uppannaṁ ayasaṁ …

whatever lack of fame he’s affected by,

uppannaṁ sakkāraṁ …

whatever honor he’s affected by,

uppannaṁ asakkāraṁ …

whatever lack of honor he’s affected by,

uppannaṁ pāpicchataṁ …

whatever bad desires he’s affected by,

uppannaṁ pāpamittataṁ anabhibhuyya viharato uppajjeyyuṁ āsavā vighātapariḷāhā, uppannaṁ pāpamittataṁ abhibhuyya abhibhuyya viharato evaṁsate āsavā vighātapariḷāhā na honti.

or whatever bad friends he’s affected by, corruptions, distress, and fevers may arise. But if he overcomes whatever bad friends he’s affected by, he won’t have those corruptions, distress, and fevers.

Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca uppannaṁ lābhaṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya, uppannaṁ alābhaṁ …pe…

Therefore, monks, you should overcome whatever gain you’re affected by, whatever lack of gain you’re affected by,

uppannaṁ yasaṁ …

whatever fame you’re affected by,

uppannaṁ ayasaṁ …

whatever lack of fame you’re affected by,

uppannaṁ sakkāraṁ …

whatever honor you’re affected by,

uppannaṁ asakkāraṁ …

whatever lack of honor you’re affected by,

uppannaṁ pāpicchataṁ …

whatever bad desires you’re affected by,

uppannaṁ pāpamittataṁ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya.

and whatever bad friends you’re affected by.

Tasmātiha, bhikkhave, uppannaṁ lābhaṁ abhibhuyya abhibhuyya viharissāma, uppannaṁ alābhaṁ …pe…

uppannaṁ yasaṁ …

uppannaṁ ayasaṁ …

uppannaṁ sakkāraṁ …

uppannaṁ asakkāraṁ …

uppannaṁ pāpicchataṁ …

uppannaṁ pāpamittataṁ abhibhuyya abhibhuyya viharissāmāti;

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbanti.

It’s in this way you should train yourselves.

Tīhi, bhikkhave, asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Because he is overcome by and immersed in three bad qualities, Devadatta is irredeemably destined to an eon in hell.

Katamehi tīhi?

What three?

Pāpicchatā, pāpamittatā, oramattakena visesādhigamena antarā vosānaṁ āpādi—

Bad desires; bad friends; after minor success, he stopped short of the goal.

imehi kho, bhikkhave, tīhi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekicchoti.

Mā jātu koci lokasmiṁ,

‘No one with bad desires

pāpiccho udapajjatha;

Is ever reborn in this world.

Tadamināpi jānātha,

In this way you may know

pāpicchānaṁ yathāgati.

The destination of those with bad desires.

Paṇḍitoti samaññāto,

Designated as “wise”,

bhāvitattoti sammato;

Agreed upon as “well-trained”,

Jalaṁva yasasā aṭṭhā,

It was as if he was shining with fame—

devadattoti me sutaṁ.

I have heard Devadatta was like this.

So pamādaṁ anuciṇṇo,

He was heedless,

āsajja naṁ tathāgataṁ;

And after hurting the Buddha,

Avīcinirayaṁ patto,

He’s gone to the Avīci hell,

catudvāraṁ bhayānakaṁ.

Frightful and with four doors.

Aduṭṭhassa hi yo dubbhe,

If you hurt one free from anger,

pāpakammaṁ akrubbato;

One who doesn’t do anything bad,

Tameva pāpaṁ phusati,

You experience that evil yourself,

duṭṭhacittaṁ anādaraṁ.

Being evil-minded and disrespectful.

Samuddaṁ visakumbhena,

You might think to pollute

yo maññeyya padūsituṁ;

The ocean with a pot of poison,

Na so tena padūseyya,

But you would not be able to do so,

bhesmā hi udadhī mahā.

For the ocean is frightfully large.

Evameva tathāgataṁ,

It’s the same with the Buddha:

yo vādenupahiṁsati;

If by speech one tries to harm him—

Samaggataṁ santacittaṁ,

With his right conduct and peaceful mind—

vādo tamhi na rūhati.

That speech doesn’t affect him.

Tādisaṁ mittaṁ krubbetha,

The wise make friends with such a person,

tañca sevetha paṇḍito;

And they associate with him.

Yassa maggānugo bhikkhu,

The monk who follows his path,

khayaṁ dukkhassa pāpuṇe”ti.

Achieves the end of suffering.’”

2. Upālipañhā

3.2 Upāli’s questions

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

On one occasion Upāli went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“saṅgharāji saṅgharājīti, bhante, vuccati.

“Venerable Sir, we speak of ‘fracture in the Sangha’.

Kittāvatā nu kho, bhante, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo?

But how is there fracture in the Sangha, yet not schism in the Sangha?

Kittāvatā ca pana saṅgharāji ceva hoti saṅghabhedo cā”ti?

And how is there both fracture and schism in the Sangha?”

“Ekato, upāli, eko hoti, ekato dve, catuttho anussāveti, salākaṁ gāheti—

“If, Upāli, there is one monk on one side and two on the other, and a fourth makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evampi kho, upāli, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo.

then this is a fracture in the Sangha, but not schism in the Sangha.

Ekato, upāli, dve honti, ekato dve, pañcamo anussāveti, salākaṁ gāheti—

If there are two monks on one side and two on the other, and a fifth makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evampi kho, upāli, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo.

then this is a fracture in the Sangha, but not schism in the Sangha.

Ekato, upāli, dve honti, ekato tayo, chaṭṭho anussāveti, salākaṁ gāheti—

If there are two monks on one side and three on the other, and a sixth makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evampi kho, upāli, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo.

then this is a fracture in the Sangha, but not schism in the Sangha.

Ekato, upāli, tayo honti, ekato tayo, sattamo anussāveti, salākaṁ gāheti—

If there are three monks on one side and three on the other, and a seventh makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evampi kho, upāli, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo.

then this is a fracture in the Sangha, but not schism in the Sangha.

Ekato, upāli, tayo honti, ekato cattāro, aṭṭhamo anussāveti, salākaṁ gāheti—

If there are three monks on one side and four on the other, and an eighth makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evampi kho, upāli, saṅgharāji hoti, no ca saṅghabhedo.

then this is a fracture in the Sangha, but not schism in the Sangha.

Ekato, upāli, cattāro honti, ekato cattāro, navamo anussāveti, salākaṁ gāheti—

But if there are four monks on one side and four on the other, and a ninth makes the proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this,’

Evaṁ kho, upāli, saṅgharāji ceva hoti saṅghabhedo ca.

then this is both a fracture in the Sangha and also a schism in the Sangha.

Navannaṁ vā, upāli, atirekanavannaṁ vā saṅgharāji ceva hoti saṅghabhedo ca.

And if there are nine or more monks, then this is both a fracture in the Sangha and also a schism in the Sangha.

Na kho, upāli, bhikkhunī saṅghaṁ bhindati, api ca bhedāya parakkamati, na sikkhamānā saṅghaṁ bhindati …pe…

A nun cannot cause a schism in the Sangha, even if she makes an effort to cause a schism. A trainee nun,

na sāmaṇero saṅghaṁ bhindati, na sāmaṇerī saṅghaṁ bhindati, na upāsako saṅghaṁ bhindati, na upāsikā saṅghaṁ bhindati, api ca bhedāya parakkamati.

a novice monk, a novice nun, a male lay follower, or a female lay follower cannot cause a schism in the Sangha, even if she makes an effort to cause a schism.

Bhikkhu kho, upāli, pakatatto, samānasaṁvāsako, samānasīmāyaṁ ṭhito, saṅghaṁ bhindatī”ti.

Only a monk of regular standing, one who belongs to the same Buddhist sect and is present within the same monastic boundary, can cause a schism in the Sangha.”

“Saṅghabhedo saṅghabhedoti, bhante, vuccati.

“Venerable Sir, we speak of ‘schism in the Sangha’.

Kittāvatā nu kho, bhante, saṅgho bhinno hotī”ti?

But how is there schism in the Sangha?”

“Idhupāli, bhikkhū adhammaṁ dhammoti dīpenti.

“Take the case when monks proclaim what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Dhammaṁ adhammoti dīpenti.

They proclaim what is the Teaching as contrary to the Teaching.

Avinayaṁ vinayoti dīpenti.

They proclaim what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law.

Vinayaṁ avinayoti dīpenti.

They proclaim what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law.

Abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what hasn’t been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha.

Bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what has been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha.

Anāciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was not practiced by the Buddha as practiced by the Buddha.

Āciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha.

Apaññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was not laid down by the Buddha as laid down by the Buddha.

Paññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha.

Anāpattiṁ āpattīti dīpenti.

They proclaim a non-offense as an offense.

Āpattiṁ anāpattīti dīpenti.

They proclaim an offense as a non-offense.

Lahukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpenti.

They proclaim a light offense as heavy.

Garukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpenti.

They proclaim a heavy offense as light.

Sāvasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpenti.

They proclaim a curable offense as incurable.

Anavasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpenti.

They proclaim an incurable offense as curable.

Duṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpenti.

They proclaim a grave offense as minor.

Aduṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpenti.

They proclaim a minor offense as grave.

Te imehi aṭṭhārasahi vatthūhi apakassanti, avapakassanti, āveniṁ uposathaṁ karonti, āveniṁ pavāraṇaṁ karonti, āveniṁ saṅghakammaṁ karonti.

If, based on any of these eighteen grounds, they pull away and separate, and they do the observance-day procedure, the invitation procedure, or legal procedures of the Sangha separately, then there is a schism in the Sangha.”

Ettāvatā kho, upāli, saṅgho bhinno hotī”ti.

“Saṅghasāmaggī saṅghasāmaggīti, bhante, vuccati.

“Venerable Sir, we speak of ‘unity in the Sangha’.

Kittāvatā nu kho, bhante, saṅgho samaggo hotī”ti?

But how is there unity in the Sangha?”

“Idhupāli, bhikkhū adhammaṁ adhammoti dīpenti.

“Take the case when monks proclaim what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching.

Dhammaṁ dhammoti dīpenti.

They proclaim what is the Teaching as the Teaching.

Avinayaṁ avinayoti dīpenti.

They proclaim what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law.

Vinayaṁ vinayoti dīpenti.

They proclaim what is the Monastic Law as the Monastic Law.

Abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what hasn’t been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha.

Bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what has been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha.

Anāciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was not practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha.

Āciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was practiced by the Buddha as practiced by the Buddha.

Apaññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was not laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha.

Paññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpenti.

They proclaim what was laid down by the Buddha as laid down by the Buddha.

Anāpattiṁ anāpattīti dīpenti.

They proclaim a non-offense as a non-offense.

Āpattiṁ āpattīti dīpenti.

They proclaim an offense as an offense.

Lahukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpenti.

They proclaim a light offense as light.

Garukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpenti.

They proclaim a heavy offense as heavy.

Sāvasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpenti.

They proclaim a curable offense as curable.

Anavasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpenti.

They proclaim an incurable offense as incurable.

Duṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpenti.

They proclaim a grave offense as grave.

Aduṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpenti.

They proclaim a minor offense as minor.

Te imehi aṭṭhārasahi vatthūhi na apakassanti, na avapakassanti, na āveniṁ uposathaṁ karonti, na āveniṁ pavāraṇaṁ karonti, na āveniṁ saṅghakammaṁ karonti.

If, based on any of these eighteen grounds, they don’t pull away or separate, and they don’t do the observance-day procedure, the invitation procedure, or legal procedures of the Sangha separately,

Ettāvatā kho, upāli, saṅgho samaggo hotī”ti.

then there is unity in the Sangha.”

“Samaggaṁ pana, bhante, saṅghaṁ bhinditvā kiṁ so pasavatī”ti?

“But, Sir, what is the consequence of causing a schism in a united Sangha?”

“Samaggaṁ kho, upāli, saṅghaṁ bhinditvā kappaṭṭhikaṁ kibbisaṁ pasavati, kappaṁ nirayamhi paccatīti.

“Anyone who causes a schism in a united Sangha does a bad act with effect for an eon; he’s boiled in hell for an eon.

Āpāyiko nerayiko,

‘Going downwards, bound for hell—

Kappaṭṭho saṅghabhedako;

The schismatic stays there for an eon.

Vaggarato adhammaṭṭho,

Delighting in division and immoral,

Yogakkhemā padhaṁsati;

Barred from sanctuary,

Saṅghaṁ samaggaṁ bhinditvā,

Having divided a united Sangha,

Kappaṁ nirayamhi paccatī”ti.

He boils in hell for an eon.’”

“Bhinnaṁ pana, bhante, saṅghaṁ samaggaṁ katvā kiṁ so pasavatī”ti?

“But, Sir, what is the consequence of uniting a schismatic sangha?”

“Bhinnaṁ kho, upāli, saṅghaṁ samaggaṁ katvā brahmaṁ puññaṁ pasavati, kappaṁ saggamhi modatīti.

“Anyone who unites a schismatic sangha generates supreme merit; he rejoices in heaven for an eon.

Sukhā saṅghassa sāmaggī,

‘Pleasant is unity in the Sangha,

samaggānañca anuggaho;

And to help in fostering harmony.

Samaggarato dhammaṭṭho,

Delighting in unity and moral,

yogakkhemā na dhaṁsati;

Not barred from sanctuary,

Saṅghaṁ samaggaṁ katvāna,

Having united the Sangha,

kappaṁ saggamhi modatī”ti.

He rejoices in heaven for an eon.’”

“Siyā nu kho, bhante, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho”ti?

“Might one who causes a schism in the Sangha be irredeemably destined to an eon in hell?”

“Siyā, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho”ti.

“He might.”

“Siyā pana, bhante, saṅghabhedako na āpāyiko, na nerayiko, na kappaṭṭho, na atekiccho”ti?

“Might one who causes a schism in the Sangha not be irredeemably destined to an eon in hell?”

“Siyā, upāli, saṅghabhedako na āpāyiko, na nerayiko, na kappaṭṭho, na atekiccho”ti.

“He might.”

“Katamo pana, bhante, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho”ti?

“What sort of person who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell?”

“Idhupāli, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti.

“In this case a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede adhammadiṭṭhi, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He has the view that what he says is illegitimate and the view that the schism is illegitimate. He misrepresents his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho.

This person who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell.

Puna caparaṁ, upāli, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti.

Again, a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede dhammadiṭṭhi, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He has the view that what he says is illegitimate, but the view that the schism is legitimate. He misrepresents his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho.

This person, too, who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell.

Puna caparaṁ, upāli, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti.

Again, a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede vematiko, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He has the view that what he says is illegitimate, but is unsure about the schism. He misrepresents his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho.

This person, too, who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell.

Puna caparaṁ, upāli, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti.

Again, a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede adhammadiṭṭhi …pe…

He has the view that what he says is legitimate, but the view that the schism is illegitimate …

tasmiṁ dhammadiṭṭhi bhede dhammadiṭṭhi.

Tasmiṁ dhammadiṭṭhi bhede vematiko.

He has the view that what he says is legitimate, but is unsure about the schism …

Tasmiṁ vematiko bhede adhammadiṭṭhi.

He is unsure about what he says, but has the view that the schism is illegitimate …

Tasmiṁ vematiko bhede dhammadiṭṭhi.

He is unsure about what he says, but has the view that the schism is legitimate …

Tasmiṁ vematiko bhede vematiko vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He is unsure about what he says and is unsure about the schism. He misrepresents his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho.

This person, too, who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell.

Puna caparaṁ, upāli, bhikkhu dhammaṁ adhammoti dīpeti …pe…

Again, a monk proclaims what is the Teaching as contrary to the Teaching,

avinayaṁ vinayoti dīpeti …

what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law,

vinayaṁ avinayoti dīpeti …

what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law,

abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what hasn’t been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha,

bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what has been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha,

anāciṇṇaṁ tathāgatena āciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what was not practiced by the Buddha as practiced by the Buddha,

āciṇṇaṁ tathāgatena anāciṇṇaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what was practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha,

apaññattaṁ tathāgatena paññattaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what was not laid down by the Buddha as laid down by the Buddha,

paññattaṁ tathāgatena apaññattaṁ tathāgatenāti dīpeti …

what was laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha,

anāpattiṁ āpattīti dīpeti …

a non-offense as an offense,

āpattiṁ anāpattīti dīpeti …

an offense as a non-offense,

lahukaṁ āpattiṁ garukā āpattīti dīpeti …

a light offense as heavy,

garukaṁ āpattiṁ lahukā āpattīti dīpeti …

a heavy offense as light,

sāvasesaṁ āpattiṁ anavasesā āpattīti dīpeti …

a curable offense as incurable,

anavasesaṁ āpattiṁ sāvasesā āpattīti dīpeti …

an incurable offense as curable,

duṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti …

a grave offense as minor,

aduṭṭhullaṁ āpattiṁ duṭṭhullā āpattīti dīpeti …

or a minor offense as grave.

tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede adhammadiṭṭhi …pe…

He has the view that what he says is illegitimate and the view that the schism is illegitimate. …

tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede dhammadiṭṭhi …

He has the view that what he says is illegitimate, but the view that the schism is legitimate. …

tasmiṁ adhammadiṭṭhi, bhede vematiko …

He has the view that what he says is illegitimate, but is unsure about the schism. …

tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede adhammadiṭṭhi …

He has the view that what he says is legitimate, but the view that the schism is illegitimate … …

tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede dhammadiṭṭhi …

tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede vematiko …

He has the view that what he says is legitimate, but is unsure about the schism …

tasmiṁ vematiko, bhede adhammadiṭṭhi …

He is unsure about what he says, but has the view that the schism is illegitimate …

tasmiṁ vematiko, bhede dhammadiṭṭhi …

He is unsure about what he says, but has the view that the schism is legitimate …

tasmiṁ vematiko, bhede vematiko, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He is unsure about what he says and unsure about the schism. He misrepresents his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako āpāyiko, nerayiko, kappaṭṭho, atekiccho”ti.

This person, too, who causes a schism in the Sangha is irredeemably destined to an eon in hell.”

“Katamo pana, bhante, saṅghabhedako na āpāyiko, na nerayiko, na kappaṭṭho, na atekiccho”ti?

“What sort of person who causes a schism in the Sangha isn’t irredeemably destined to an eon in hell?”

“Idhupāli, bhikkhu adhammaṁ dhammoti dīpeti.

“In this case a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching.

Tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede dhammadiṭṭhi, avinidhāya diṭṭhiṁ, avinidhāya khantiṁ, avinidhāya ruciṁ, avinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He has the view that what he says is legitimate and the view that the schism is legitimate. He doesn’t misrepresent his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako na āpāyiko, na nerayiko, na kappaṭṭho, na atekiccho.

This person who causes a schism in the Sangha isn’t irredeemably destined to an eon in hell.

Puna caparaṁ, upāli, bhikkhu dhammaṁ adhammoti dīpeti …pe…

Again, a monk proclaims what is the Teaching as contrary to the Teaching …

duṭṭhullaṁ āpattiṁ aduṭṭhullā āpattīti dīpeti.

or a minor offense as grave.

Tasmiṁ dhammadiṭṭhi, bhede dhammadiṭṭhi, avinidhāya diṭṭhiṁ, avinidhāya khantiṁ, avinidhāya ruciṁ, avinidhāya bhāvaṁ, anussāveti, salākaṁ gāheti—

He has the view that what he says is legitimate and the view that the schism is legitimate. He doesn’t misrepresent his view of what is true, his belief of what is true, his acceptance of what is true, and his sentiment of what is true. He makes a proclamation and distributes voting tickets, saying,

‘ayaṁ dhammo, ayaṁ vinayo, idaṁ satthusāsanaṁ, imaṁ gaṇhatha, imaṁ rocethā’ti.

‘This is the Teaching, this is the Monastic Law, this is the Teacher’s instruction; take this, approve of this.’

Ayampi kho, upāli, saṅghabhedako na āpāyiko, na nerayiko, na kappaṭṭho, na atekiccho”ti.

This person, too, who causes a schism in the Sangha isn’t irredeemably destined to an eon in hell.”

Tatiyabhāṇavāro niṭṭhito.

The third section for recitation is finished.

Saṅghabhedakakkhandhako sattamo.

The seventh chapter on schism in the Sangha is finished.

Tassuddānaṁ

Anupiye abhiññātā,

sukhumālo na icchati;

Kasā vapā abhi ninne,

niddhā lāve ca ubbahe.

Puñjamaddapalālañca,

bhusaophuṇanīhare;

Āyatimpi na khīyanti,

pitaro ca pitāmahā.

Bhaddiyo anuruddho ca,

ānando bhagu kimilo;

Sakyamāno ca kosambiṁ,

parihāyi kakudhena ca.

Pakāsesi pituno ca,

purise silaṁ nāḷāgiriṁ;

Tikapañcagaruko kho,

bhindi thullaccayena ca;

Tayo aṭṭha puna tīṇi,

rāji bhedā siyā nu khoti.

Saṅghabhedakakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on schism in the Sangha is finished.

pli-tv-kd22_root-pli-ms.j. Sattasatikakkhandhaka - The chapter on the group of seven hundred

Tena kho pana samayena vassasataparinibbute bhagavati vesālikā vajjiputtakā bhikkhū vesāliyaṁ dasa vatthūni dīpenti—

One hundred years after the Buddha had attained final extinguishment, the Vajjian monks of Vesālī proclaimed ten practices as allowable:

kappati siṅgiloṇakappo, kappati dvaṅgulakappo, kappati gāmantarakappo, kappati āvāsakappo, kappati anumatikappo, kappati āciṇṇakappo, kappati amathitakappo, kappati jaḷogiṁ pātuṁ, kappati adasakaṁ nisīdanaṁ, kappati jātarūparajatanti.

the salt-in-horn practice; the two fingerbreadths practice; the next-village practice; the many-monasteries practice; the consent practice; customary practices; the unchurned practice; palm-juice drinking; sitting mats without borders; and gold, silver, and money.

Tena kho pana samayena āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vajjīsu cārikaṁ caramāno yena vesālī tadavasari.

At that time Venerable Yasa of Kākaṇḍa was wandering in the Vajjian country, when he arrived at Vesālī.

Tatra sudaṁ āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

There he stayed in the hall with the peaked roof in the Great Wood.

Tena kho pana samayena vesālikā vajjiputtakā bhikkhū tadahuposathe kaṁsapātiṁ udakena pūretvā majjhe bhikkhusaṅghassa ṭhapetvā āgatāgate vesālike upāsake evaṁ vadanti—

Soon afterwards, on the day of the observance procedure, the Vajjian monks of Vesālī filled a bronze bowl with water and placed it in the midst of the Sangha of monks. Whenever a lay follower of Vesālī came, they said,

“dethāvuso, saṅghassa kahāpaṇampi aḍḍhampi pādampi māsakarūpampi.

“Give a _kahāpaṇa_ coin to the Sangha, or half a _kahāpaṇa_, or a _pāda_, or a _māsaka_.

Bhavissati saṅghassa parikkhārena karaṇīyan”ti.

The Sangha needs requisites.”

Evaṁ vutte, āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vesālike upāsake etadavoca—

But Yaso said to the lay followers,

“māvuso, adattha saṅghassa kahāpaṇampi aḍḍhampi pādampi māsakarūpampi.

“Don’t give a _kahāpaṇa_ to the Sangha, or half a _kahāpaṇa_, or a _pāda_, or a _māsaka_.

Na kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

Gold, silver, and money are not allowable for the Sakyan monastics.

na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

They neither accept

na paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

nor receive gold, silver, and money.

nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā”ti.

The Sakyan monastics have given up gems and gold, and live without gold, silver, and money.”

Evampi kho vesālikā upāsakā āyasmatā yasena kākaṇḍakaputtena vuccamānā adaṁsuyeva saṅghassa kahāpaṇampi aḍḍhampi pādampi māsakarūpampi.

But although Yasa said this, the lay followers continued to give money to the Sangha.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū tassā rattiyā accayena taṁ hiraññaṁ bhikkhaggena paṭivīsaṁ ṭhapetvā bhājesuṁ.

The next morning the Vajjian monks shared out the money evenly.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū āyasmantaṁ yasaṁ kākaṇḍakaputtaṁ etadavocuṁ—

And they said to Yasa,

“eso te, āvuso yasa, hiraññassa paṭivīso”ti.

“Here is your share, Yasa.”

“Natthi me, āvuso, hiraññassa paṭivīso, nāhaṁ hiraññaṁ sādiyāmī”ti.

“There is no share for me. I don’t accept money.”

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū—

The Vajjian monks said to one another,

“ayaṁ, āvuso, yaso kākaṇḍakaputto upāsake saddhe pasanne akkosati, paribhāsati, appasādaṁ karoti;

“Yasa is abusing and reviling the lay followers who have faith and confidence. He’s destroying their confidence.

handassa mayaṁ paṭisāraṇīyakammaṁ karomā”ti te tassa paṭisāraṇīyakammaṁ akaṁsu.

Let’s do a legal procedure of reconciliation against him.” And they did just that.

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vesālike vajjiputtake bhikkhū etadavoca—

Yasa said to them,

“bhagavatā, āvuso, paññattaṁ—

“The Buddha has laid down

‘paṭisāraṇīyakammakatassa bhikkhuno anudūto dātabbo’ti.

that a monk who has had a legal procedure of reconciliation done against himself should be given a monk as companion messenger.

Detha me, āvuso, anudūtaṁ bhikkhun”ti.

Please give me a companion monk.”

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū ekaṁ bhikkhuṁ sammannitvā āyasmato yasassa kākaṇḍakaputtassa anudūtaṁ adaṁsu.

They appointed one monk and gave him to Yasa as companion messenger.

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto anudūtena bhikkhunā saddhiṁ vesāliṁ pavisitvā vesālike upāsake etadavoca—

Yasa entered Vesālī with his companion and said to the lay followers there,

“ahaṁ kirāyasmante upāsake saddhe pasanne akkosāmi, paribhāsāmi, appasādaṁ karomi;

“It seems that I’m abusing and reviling the venerable lay followers who have faith and confidence, and that I’m destroying their confidence,

yohaṁ adhammaṁ adhammoti vadāmi, dhammaṁ dhammoti vadāmi, avinayaṁ avinayoti vadāmi, vinayaṁ vinayoti vadāmi.

since I speak of what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching and of the Teaching as the Teaching, and since I speak of what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law and of the Monastic Law as the Monastic Law.

Ekamidaṁ, āvuso, samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

“On one occasion the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tatra kho, āvuso, bhagavā bhikkhū āmantesi—

There he addressed the monks:

‘cattārome, bhikkhave, candimasūriyānaṁ upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

‘There are these four defilements of the sun and the moon that stop them from shining and radiating:

Katame cattāro? Abbhaṁ, bhikkhave, candimasūriyānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti na virocanti.

clouds;

Mahikā, bhikkhave, candimasūriyānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

snow;

Dhūmarajo, bhikkhave, candimasūriyānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

smoke and dust;

Rāhu, bhikkhave, asurindo candimasūriyānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

and an eclipse by Rāhu, the ruler of the antigods.

Ime kho, bhikkhave, cattāro candimasūriyānaṁ upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhā candimasūriyā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

Evameva kho, bhikkhave, cattārome samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

In the same way, there are these four defilements of monastics and brahmins that stop them from shining and radiating:

Katame cattāro?

Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā suraṁ pivanti, merayaṁ pivanti, surāmerayapānā appaṭiviratā—

drinking alcohol;

ayaṁ, bhikkhave, paṭhamo samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

Puna caparaṁ, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā methunaṁ dhammaṁ paṭisevanti, methunadhammā appaṭiviratā—

having sexual intercourse;

ayaṁ, bhikkhave, dutiyo samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

Puna caparaṁ, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā jātarūparajataṁ sādiyanti, jātarūparajatappaṭiggahaṇā appaṭiviratā—

accepting gold, silver, and money;

ayaṁ, bhikkhave, tatiyo samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

Puna caparaṁ, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā micchājīvena jīvitaṁ kappenti;

and making a living through wrong livelihood.’

micchājīvā appaṭiviratā—

ayaṁ, bhikkhave, catuttho samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkileso, yena upakkilesena upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti.

Ime kho, bhikkhave, cattāro samaṇabrāhmaṇānaṁ upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhā eke samaṇabrāhmaṇā na tapanti, na bhāsanti, na virocanti’.

Idamavocāvuso, bhagavā.

Idaṁ vatvāna sugato athāparaṁ etadavoca satthā—

Having said this, the Teacher added:

‘Rāgadosaparikliṭṭhā,

‘Defiled by desire and ill will,

eke samaṇabrāhmaṇā;

Some monastics and brahmins,

Avijjānivuṭā posā,

Those hindered by delusion,

piyarūpābhinandino.

Delight in what seems lovely.

Suraṁ pivanti merayaṁ,

Some monastics and brahmins—

paṭisevanti methunaṁ;

Deluded, they drink alcohol,

Rajataṁ jātarūpañca,

Have sexual intercourse,

sādiyanti aviddasū.

Accept gold, silver, and money,

Micchājīvena jīvanti,

And make a living

eke samaṇabrāhmaṇā;

Through wrong livelihood.

Ete upakkilesā vuttā,

These are called defilements by the Buddha,

buddhenādiccabandhunā.

The Kinsman of the Sun.

Yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhā,

Those monastics and brahmins

Eke samaṇabrāhmaṇā;

Who are defiled by these

Na tapanti na bhāsanti,

Do not shine and radiate;

Asuddhā sarajā magā.

They are impure, dirty, and low.

Andhakārena onaddhā,

Enveloped in darkness,

taṇhādāsā sanettikā;

Slaves to craving that leads them on,

Vaḍḍhenti kaṭasiṁ ghoraṁ,

Filling the dreaded cemeteries,

ādiyanti punabbhavan’ti.

They receive another life.’

Evaṁvādī kirāhaṁ āyasmante upāsake saddhe pasanne akkosāmi, paribhāsāmi, appasādaṁ karomi;

It’s by speaking like this, it seems, that I’m abusing and reviling the venerable lay followers who have faith and confidence, and that I’m destroying their confidence.

yohaṁ adhammaṁ adhammoti vadāmi, dhammaṁ dhammoti vadāmi, avinayaṁ avinayoti vadāmi, vinayaṁ vinayoti vadāmi.

Ekamidaṁ, āvuso, samayaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

“At one time when the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove,

Tena kho pana samayena rājantepure rājaparisāyaṁ sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ ayamantarakathā udapādi—

the royal court was seated together in the royal compound, having the following conversation,

‘kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

‘Gold, silver, and money are allowable for the Sakyan monastics;

sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

they accept

paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajatan’ti.

and receive gold, silver, and money.’

Tena kho panāvuso, samayena maṇicūḷako gāmaṇī tassaṁ parisāyaṁ nisinno hoti.

On that occasion the chief Maṇicūlaka was sitting in that gathering.

Atha kho, āvuso, maṇicūḷako gāmaṇī taṁ parisaṁ etadavoca—

He said,

‘mā, ayyā, evaṁ avacuttha.

‘No,

Na kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

gold, silver, and money are not allowable for the Sakyan monastics.

na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

They neither accept

na paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

nor receive gold, silver, or money.

nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā’ti.

The Sakyan monastics have given up gems and gold, and live without gold, silver, and money.’

Asakkhi kho, āvuso, maṇicūḷako gāmaṇī taṁ parisaṁ saññāpetuṁ.

And he was able to persuade the gathering.

Atha kho, āvuso, maṇicūḷako gāmaṇī taṁ parisaṁ saññāpetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Soon afterwards Maṇicūlaka went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho, āvuso, maṇicūḷako gāmaṇī bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what had happened,

‘idha, bhante, rājantepure rājaparisāyaṁ sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ ayamantarakathā udapādi—

kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajatanti.

Evaṁ vutte, ahaṁ, bhante, taṁ parisaṁ etadavocaṁ—

mā, ayyā, evaṁ avacuttha.

Na kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

na paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatāti.

Asakkhiṁ kho ahaṁ, bhante, taṁ parisaṁ saññāpetuṁ.

Kaccāhaṁ, bhante, evaṁ byākaramāno vuttavādī ceva bhagavato homi, na ca bhagavantaṁ abhūtena abbhācikkhāmi, dhammassa cānudhammaṁ byākaromi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṁ ṭhānaṁ āgacchatī’ti?

adding, ‘Venerable Sir, have I explained in accordance with the Teaching so that I can’t be legitimately criticized or censured?’

‘Taggha tvaṁ, gāmaṇi, evaṁ byākaramāno vuttavādī ceva me hosi;

‘You certainly have.

na ca maṁ abhūtena abbhācikkhasi, dhammassa cānudhammaṁ byākarosi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṁ ṭhānaṁ āgacchati.

Na hi, gāmaṇi, kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ jātarūparajataṁ;

For gold, silver, and money are not allowable for the Sakyan monastics.

na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

They neither accept

na paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṁ;

nor receive gold, silver, or money.

nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā.

The Sakyan monastics have given up gems and gold, and live without gold, silver, and money.

Yassa kho, gāmaṇi, jātarūparajataṁ kappati, pañcapi tassa kāmaguṇā kappanti.

Whoever is allowed gold, silver, and money is also allowed the pleasures of the world.

Yassa pañca kāmaguṇā kappanti ekaṁsenetaṁ, gāmaṇi, dhāreyyāsi—

And you should know that anyone who is allowed the pleasures of the world

assamaṇadhammo asakyaputtiyadhammoti.

does not have the qualities of an ascetic, the qualities of a Sakyan monastic.

Api cāhaṁ, gāmaṇi, evaṁ vadāmi tiṇaṁ tiṇatthikena pariyesitabbaṁ;

Still, I say that anyone who needs grass may look for it,

dāru dārutthikena pariyesitabbaṁ;

likewise timber,

sakaṭaṁ sakaṭatthikena pariyesitabbaṁ;

a cart,

puriso purisatthikena pariyesitabbo.

or a worker.

Na tvevāhaṁ, gāmaṇi, kenaci pariyāyena jātarūparajataṁ sāditabbaṁ pariyesitabbanti vadāmī’ti.

But under no circumstances should they accept or look for gold, silver, or money.’

Evaṁvādī kirāhaṁ āyasmante upāsake saddhe pasanne akkosāmi, paribhāsāmi, appasādaṁ karomi;

It’s by speaking like this, it seems, that I’m abusing and reviling the venerable lay followers who have faith and confidence, and that I’m destroying their confidence.

yohaṁ adhammaṁ adhammoti vadāmi, dhammaṁ dhammoti vadāmi, avinayaṁ avinayoti vadāmi, vinayaṁ vinayoti vadāmi.

Ekamidaṁ, āvuso, samayaṁ bhagavā rājagahe āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ ārabbha jātarūparajataṁ paṭikkhipi, sikkhāpadañca paññapesi.

“On one occasion at Rājagaha the Buddha prohibited gold, silver, and money and laid down a training rule because of Venerable Upananda the Sakyan.

Evaṁvādī kirāhaṁ āyasmante upāsake saddhe pasanne akkosāmi, paribhāsāmi, appasādaṁ karomi;

It’s by speaking like this, it seems, that I’m abusing and reviling the venerable lay followers who have faith and confidence, and that I’m destroying their confidence,

yohaṁ adhammaṁ adhammoti vadāmi, dhammaṁ dhammoti vadāmi, avinayaṁ avinayoti vadāmi, vinayaṁ vinayoti vadāmī”ti.

since I speak of what is contrary to the Teaching as contrary to the Teaching and of the Teaching as the Teaching, and since I speak of what is contrary to the Monastic Law as contrary to the Monastic Law and of the Monastic Law as the Monastic Law.”

Evaṁ vutte, vesālikā upāsakā āyasmantaṁ yasaṁ kākaṇḍakaputtaṁ etadavocuṁ—

And the lay followers of Vesālī said to Yasa,

“ekova, bhante, ayyo yaso kākaṇḍakaputto samaṇo sakyaputtiyo.

“Venerable, you’re the only Sakyan monastic;

Sabbevime assamaṇā asakyaputtiyā.

none of these others is.

Vasatu, bhante, ayyo yaso kākaṇḍakaputto vesāliyaṁ.

Please stay at Vesālī.

Mayaṁ ayyassa yasassa kākaṇḍakaputtassa ussukkaṁ karissāma cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan”ti.

We’ll do our best to supply you with robes, almsfood, a dwelling, and medicines.”

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vesālike upāsake saññāpetvā anudūtena bhikkhunā saddhiṁ ārāmaṁ agamāsi.

Having persuaded the lay followers of Vesālī, Yasa returned to the monastery together with his companion messenger.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū anudūtaṁ bhikkhuṁ pucchiṁsu—

Soon afterwards the Vajjian monks asked the monk who had been the companion messenger,

“khamāpitāvuso, yasena kākaṇḍakaputtena vesālikā upāsakā”ti?

“Did Yasa ask the lay followers for forgiveness?”

“Upāsakehi pāpikaṁ no, āvuso, kataṁ.

“The lay followers have acted badly toward us.

Ekova yaso kākaṇḍakaputto samaṇo sakyaputtiyo kato.

They now regard Yasa as the only Sakyan a monastic,

Sabbeva mayaṁ assamaṇā asakyaputtiyā katā”ti.

but none of us.”

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū—

The Vajjian monks said,

“ayaṁ, āvuso, yaso kākaṇḍakaputto amhehi asammato gihīnaṁ pakāsesi;

“Yasa has informed the householders without our approval.

handassa mayaṁ ukkhepanīyakammaṁ karomā”ti.

Let’s do a legal procedure of ejection against him.”

Te tassa ukkhepanīyakammaṁ kattukāmā sannipatiṁsu.

But when they gathered together to do the procedure against him,

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto vehāsaṁ abbhuggantvā kosambiyaṁ paccuṭṭhāsi.

Yasa rose up into the air and landed at Kosambī.

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto pāveyyakānañca avantidakkhiṇāpathakānañca bhikkhūnaṁ santike dūtaṁ pāhesi—

Yasa then sent a message to the monks at Pāvā and to the monks in Avantī in the southern region:

“āgacchantu āyasmantā;

“Please come, Venerables.

imaṁ adhikaraṇaṁ ādiyissāma.

Let’s raise this legal issue—

Pure adhammo dippati, dhammo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Teaching shines forth and the Teaching is obstructed;

avinayo dippati, vinayo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Monastic Law shines forth and the Monastic Law is obstructed;

pure adhammavādino balavanto honti, dhammavādino dubbalā honti;

before those who speak contrary to the Teaching become strong and those who speak in accordance with it become weak;

avinayavādino balavanto honti, vinayavādino dubbalā hontī”ti.

before those who speak contrary to the Monastic Law become strong and those who speak in accordance with it become weak.”

Tena kho pana samayena āyasmā sambhūto sāṇavāsī ahogaṅge pabbate paṭivasati.

Yasa then traveled to Venerable Sambhūta Sāṇavāsī who was staying on the Ahogaṅga mountain.

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto yena ahogaṅgo pabbato, yenāyasmā sambhūto sāṇavāsī tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sambhūtaṁ sāṇavāsiṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto āyasmantaṁ sambhūtaṁ sāṇavāsiṁ etadavoca—

and said,

“ime, bhante, vesālikā vajjiputtakā bhikkhū vesāliyaṁ dasa vatthūni dīpenti—

“Venerable, the Vajjian monks of Vesālī proclaim these ten practices as allowable:

kappati siṅgiloṇakappo, kappati dvaṅgulakappo, kappati gāmantarakappo, kappati āvāsakappo, kappati anumatikappo, kappati āciṇṇakappo, kappati amathitakappo, kappati jaḷogiṁ pātuṁ, kappati adasakaṁ nisīdanaṁ, kappati jātarūparajatanti.

the salt-in-horn practice; the two fingerbreadths practice; the next-village practice; the many-monasteries practice; the consent practice; customary practices; the unchurned practice; palm-juice drinking; sitting mats without borders; and gold, silver, and money.

Handa mayaṁ, bhante, imaṁ adhikaraṇaṁ ādiyissāma.

Let’s raise this legal issue—

Pure adhammo dippati, dhammo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Teaching shines forth and the Teaching is obstructed;

avinayo dippati, vinayo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Monastic Law shines forth and the Monastic Law is obstructed;

pure adhammavādino balavanto honti, dhammavādino dubbalā honti;

before those who speak contrary to the Teaching become strong and those who speak in accordance with it become weak;

avinayavādino balavanto honti, vinayavādino dubbalā hontī”ti.

before those who speak contrary to the Monastic Law become strong and those who speak in accordance with it become weak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā sambhūto sāṇavāsī āyasmato yasassa kākaṇḍakaputtassa paccassosi.

“Yes.”

Atha kho saṭṭhimattā pāveyyakā bhikkhū—

Soon afterwards, sixty monks from Pāvā—

sabbe āraññikā, sabbe piṇḍapātikā, sabbe paṁsukūlikā, sabbe tecīvarikā, sabbeva arahanto—

all of them wilderness-dwellers, almsfood-only eaters, rag-robe wearers, three-robe owners, and perfected—

ahogaṅge pabbate sannipatiṁsu.

gathered on mount Ahogaṅga.

Aṭṭhāsītimattā avantidakkhiṇāpathakā bhikkhū—

And eighty-eight monks from Avantī in the southern region—

appekacce āraññikā, appekacce piṇḍapātikā, appekacce paṁsukūlikā, appekacce tecīvarikā, sabbeva arahanto—

some of them wilderness-dwellers, some almsfood-only eaters, some rag-robe wearers, some three-robe owners, but all perfected—

ahogaṅge pabbate sannipatiṁsu.

gathered on mount Ahogaṅga.

Atha kho therānaṁ bhikkhūnaṁ mantayamānānaṁ etadahosi—

Then, as the senior monks were consulting one another, it occurred to them,

“idaṁ kho adhikaraṇaṁ kakkhaḷañca, vāḷañca;

“This legal issue is going to be contentious and difficult.

kaṁ nu kho mayaṁ pakkhaṁ labheyyāma, yena mayaṁ imasmiṁ adhikaraṇe balavantatarā assāmā”ti.

How can we get supporters, so that we will be stronger?”

Tena kho pana samayena āyasmā revato soreyye paṭivasati—

At this time Venerable Revata was staying at Soreyya.

bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito viyatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

He was learned and a master of the tradition; he was an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; he was knowledgeable and competent, had a sense of conscience, and was afraid of wrongdoing and fond of the training.

Atha kho therānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The senior monks considered this

“ayaṁ kho āyasmā revato soreyye paṭivasati—

bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito viyatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

Sace mayaṁ āyasmantaṁ revataṁ pakkhaṁ labhissāma, evaṁ mayaṁ imasmiṁ adhikaraṇe balavantatarā assāmā”ti.

and said, “If we get Revata as a supporter, we’ll be stronger.”

Assosi kho āyasmā revato—

Revata heard this conversation between the senior monks

dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya—

by means of clairaudience,

therānaṁ bhikkhūnaṁ mantayamānānaṁ.

Sutvānassa etadahosi—

and he thought,

“idaṁ kho adhikaraṇaṁ kakkhaḷañca vāḷañca.

“This legal issue is going to be contentious and difficult.

Na kho metaṁ patirūpaṁ yohaṁ evarūpe adhikaraṇe osakkeyyaṁ.

It would not be appropriate for me to stay away from such a legal issue.

Idāni ca pana te bhikkhū āgacchissanti.

But now these monks are coming,

Sohaṁ tehi ākiṇṇo na phāsu gamissāmi.

and I won’t be at ease when they crowd me in.

Yannūnāhaṁ paṭikacceva gaccheyyan”ti.

Let me leave before they arrive.”

Atha kho āyasmā revato soreyyā saṅkassaṁ agamāsi.

And he went from Soreyya to Saṅkassa.

Atha kho therā bhikkhū soreyyaṁ gantvā pucchiṁsu—

The senior monks went to Soreyya

“kahaṁ āyasmā revato”ti?

and asked where Revata was.

Te evamāhaṁsu—

They were told

“esāyasmā revato saṅkassaṁ gato”ti.

that he had gone to Saṅkassa.

Atha kho āyasmā revato saṅkassā kaṇṇakujjaṁ agamāsi.

Revata then went from Saṅkassa to Kaṇṇakujja.

Atha kho therā bhikkhū saṅkassaṁ gantvā pucchiṁsu—

When the senior monks went to Saṅkassa

“kahaṁ āyasmā revato”ti?

and asked where Revata was,

Te evamāhaṁsu—

they were told

“esāyasmā revato kaṇṇakujjaṁ gato”ti.

he had gone to Kaṇṇakujja.

Atha kho āyasmā revato kaṇṇakujjā udumbaraṁ agamāsi.

And Revata went from Kaṇṇakujja to Udumbara.

Atha kho therā bhikkhū kaṇṇakujjaṁ gantvā pucchiṁsu—

When the senior monks went to Kaṇṇakujja

“kahaṁ āyasmā revato”ti?

and asked where Revata was,

Te evamāhaṁsu—

they were told

“esāyasmā revato udumbaraṁ gato”ti.

he had gone to Udumbara.

Atha kho āyasmā revato udumbarā aggaḷapuraṁ agamāsi.

And Revata went from Udumbara to Aggaḷapura.

Atha kho therā bhikkhū udumbaraṁ gantvā pucchiṁsu—

When the senior monks went to Udumbara

“kahaṁ āyasmā revato”ti?

and asked where Revata was,

Te evamāhaṁsu—

they were told

“esāyasmā revato aggaḷapuraṁ gato”ti.

he had gone to Aggaḷapura.

Atha kho āyasmā revato aggaḷapurā sahajātiṁ agamāsi.

And Revata went from Aggaḷapura to Sahajāti.

Atha kho therā bhikkhū aggaḷapuraṁ gantvā pucchiṁsu—

When the senior monks went to Aggaḷapura

“kahaṁ āyasmā revato”ti?

and asked where Revata was,

Te evamāhaṁsu—

they were told

“esāyasmā revato sahajātiṁ gato”ti.

he had gone to Sahajāti.

Atha kho therā bhikkhū āyasmantaṁ revataṁ sahajātiyaṁ sambhāvesuṁ.

Finally the senior monks caught up with Revata at Sahajāti.

Atha kho āyasmā sambhūto sāṇavāsī āyasmantaṁ yasaṁ kākaṇḍakaputtaṁ etadavoca—

Sambhūta Sāṇavāsī then said to Yasa,

“ayaṁ, āvuso, āyasmā revato bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito viyatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

“Revata is learned and a master of the tradition; he is an expert on the Teaching, on the Monastic Law, and on the summaries; he is knowledgeable and competent, has a sense of conscience, and is afraid of wrongdoing and fond of the training.

Sace mayaṁ āyasmantaṁ revataṁ pañhaṁ pucchissāma, paṭibalo āyasmā revato ekeneva pañhena sakalampi rattiṁ vītināmetuṁ.

If we ask Revata a question, he would be capable of spending the whole night answering just that one.

Idāni ca panāyasmā revato antevāsikaṁ sarabhāṇakaṁ bhikkhuṁ ajjhesissati.

Now, soon he will ask a pupil monk to chant.

So tvaṁ tassa bhikkhuno sarabhaññapariyosāne āyasmantaṁ revataṁ upasaṅkamitvā imāni dasa vatthūni puccheyyāsī”ti.

Once the chanting is finished, go up to Revata and ask him about these ten practices.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto āyasmato sambhūtassa sāṇavāsissa paccassosi.

“Yes.”

Atha kho āyasmā revato antevāsikaṁ sarabhāṇakaṁ bhikkhuṁ ajjhesi.

Atha kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto tassa bhikkhuno sarabhaññapariyosāne yenāyasmā revato tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ revataṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Soon afterwards, when the chanting was finished, Yasa went up to Revata, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā yaso kākaṇḍakaputto āyasmantaṁ revataṁ etadavoca—

and said,

“kappati, bhante, siṅgiloṇakappo”ti?

“Is the salt-in-horn practice allowable?”

“Ko so, āvuso, siṅgiloṇakappo”ti?

“What is the salt-in-horn practice?”

“Kappati, bhante, siṅginā loṇaṁ pariharituṁ—

“Is it allowable to carry salt in a horn

yattha aloṇakaṁ bhavissati tattha paribhuñjissāmī”ti?

and then eat it whenever the food is unsalted?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No, it’s not allowable.”

“Kappati, bhante, dvaṅgulakappo”ti?

“Is the two fingerbreadths practice allowable?”

“Ko so, āvuso, dvaṅgulakappo”ti?

“What is the two fingerbreadths practice?”

“Kappati, bhante, dvaṅgulāya chāyāya vītivattāya, vikāle bhojanaṁ bhuñjitun”ti?

“Is it allowable to eat at the wrong time, so long as the shadow of the sundial is within two fingerbreadths of midday?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, gāmantarakappo”ti?

“Is the next-village practice allowable?”

“Ko so, āvuso, gāmantarakappo”ti?

“What is the next-village practice?”

“Kappati, bhante—idāni gāmantaraṁ gamissāmīti—bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ bhojanaṁ bhuñjitun”ti?

“When you have finished your meal and refused an invitation to eat more, is it allowable to eat non-leftover food if you intend to go to the next village?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, āvāsakappo”ti?

“Is the many-monasteries practice allowable?”

“Ko so, āvuso, āvāsakappo”ti?

“What is the many-monasteries practice?”

“Kappati, bhante, sambahulā āvāsā samānasīmā nānuposathaṁ kātun”ti?

“When there are a number of monasteries within the same monastic boundary, is it allowable for them to do the observance-day procedure separately?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, anumatikappo”ti?

“Is the consent practice allowable?”

“Ko so, āvuso, anumatikappo”ti?

“What is the consent practice?”

“Kappati, bhante, vaggena saṅghena kammaṁ kātuṁ—

“Is it allowable to do a legal procedure with an incomplete Sangha,

āgate bhikkhū anumānessāmā”ti?

with the intention of getting consent from the absent monks afterwards?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, āciṇṇakappo”ti?

“Are customary practices allowable?”

“Ko so, āvuso, āciṇṇakappo”ti?

“What are customary practices?”

“Kappati, bhante, idaṁ me upajjhāyena ajjhāciṇṇaṁ, idaṁ me ācariyena ajjhāciṇṇaṁ, taṁ ajjhācaritun”ti?

“Is it allowable to follow the practices of one’s preceptors or teachers?”

“Āciṇṇakappo kho, āvuso, ekacco kappati, ekacco na kappatī”ti.

“Sometimes it is, sometimes it’s not.”

“Kappati, bhante, amathitakappo”ti?

“Is the unchurned practice allowable?”

“Ko so, āvuso, amathitakappo”ti?

“What is the unchurned practice?”

“Kappati, bhante, yaṁ taṁ khīraṁ khīrabhāvaṁ vijahitaṁ, asampattaṁ dadhibhāvaṁ, taṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ pātun”ti?

“When you have finished your meal and refused an invitation to eat more, is it allowable to drink that which is halfway between milk and curd, if it’s not leftover?”

“Nāvuso, kappatī”ti?

“No.”

“Kappati, bhante, jaḷogiṁ pātun”ti?

“Is palm-juice drinking allowable?”

“Kā sā, āvuso, jaḷogī”ti?

“What is palm juice?”

“Kappati, bhante, yā sā surā āsutā, asampattā majjabhāvaṁ, sā pātun”ti?

“Is it allowable to drink that which has started to ferment, but which hasn’t yet become a proper alcoholic drink?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, adasakaṁ nisīdanan”ti?

“Are sitting mats without borders allowable?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kappati, bhante, jātarūparajatan”ti?

“Are gold, silver, and money allowable?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Ime, bhante, vesālikā vajjiputtakā bhikkhū vesāliyaṁ imāni dasa vatthūni dīpenti.

“The Vajjian monks of Vesālī proclaim these ten practices.

Handa mayaṁ, bhante, imaṁ adhikaraṇaṁ ādiyissāma.

Venerable, let’s raise this legal issue—

Pure adhammo dippati, dhammo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Teaching shines forth and the Teaching is obstructed;

avinayo dippati, vinayo paṭibāhiyyati;

before what is contrary to the Monastic Law shines forth and the Monastic Law is obstructed;

pure adhammavādino balavanto honti, dhammavādino dubbalā honti;

before those who speak contrary to the Teaching become strong and those who speak in accordance with it become weak;

avinayavādino balavanto honti, vinayavādino dubbalā hontī”ti.

before those who speak contrary to the Monastic Law become strong and those who speak in accordance with it become weak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā revato āyasmato yasassa kākaṇḍakaputtassa paccassosi.

Saying, “Yes,” he consented to Yasa’s request.

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation is finished.

Assosuṁ kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū—

The Vajjian monks of Vesālī heard,

“yaso kira kākaṇḍakaputto idaṁ adhikaraṇaṁ ādiyitukāmo pakkhaṁ pariyesati, labhati ca kira pakkhan”ti.

“It seems Yasa wants to raise this legal issue and is looking for supporters. And it seems he is gaining support.”

Atha kho vesālikānaṁ vajjiputtakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They said,

“idaṁ kho adhikaraṇaṁ kakkhaḷañca vāḷañca.

“This legal issue is going to be contentious and difficult.

Kaṁ nu kho mayaṁ pakkhaṁ labheyyāma, yena mayaṁ imasmiṁ adhikaraṇe balavantatarā assāmā”ti.

How can we get supporters, so that we will be stronger?”

Atha kho vesālikānaṁ vajjiputtakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

And it occurred to them,

“ayaṁ kho āyasmā revato bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito viyatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

“Venerable Revata is learned and a master of the tradition; he is an expert on the Teaching, on the Monastic Law, and on the summaries; he is knowledgeable and competent, has a sense of conscience, and is afraid of wrongdoing and fond of the training.

Sace mayaṁ āyasmantaṁ revataṁ pakkhaṁ labheyyāma, evaṁ mayaṁ imasmiṁ adhikaraṇe balavantatarā assāmā”ti.

If we get Revata as a supporter, we’ll be stronger.”

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū pahūtaṁ sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ paṭiyādesuṁ—

They prepared many monastic requisites:

pattampi, cīvarampi, nisīdanampi, sūcigharampi, kāyabandhanampi, parissāvanampi, dhammakaraṇampi.

a bowl, a robe, a sitting mat, a needle case, a belt, a water filter, and a water strainer.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū taṁ sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ ādāya nāvāya sahajātiṁ ujjaviṁsu;

Taking those requisites, they traveled by boat upstream to Sahajāti.

nāvāya paccorohitvā aññatarasmiṁ rukkhamūle bhattavissaggaṁ karonti.

After disembarking, they had a meal at the foot of a tree.

Atha kho āyasmato sāḷhassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

Just then Venerable Sāḷha was in seclusion, wondering,

“ke nu kho dhammavādino—

“Who speak in accordance with the Teaching,

pācīnakā vā bhikkhū, pāveyyakā vā”ti?

the monks from the east or the monks from Pāvā?”

Atha kho āyasmato sāḷhassa, dhammañca vinayañca cetasā paccavekkhantassa, etadahosi—

Reflecting on the Teaching and the Monastic Law, it occurred to him,

“adhammavādino pācīnakā bhikkhū, dhammavādino pāveyyakā bhikkhū”ti.

“The monks from the east speak contrary to the Teaching, but the monks from Pāvā don’t.”

Atha kho aññatarā suddhāvāsakāyikā devatā āyasmato sāḷhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—

A god from the pure abodes read Sāḷha’s mind.

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva—suddhāvāsesu devesu antarahitā āyasmato sāḷhassa sammukhe pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too he disappeared from pure abodes and appeared in front of Sāḷha.

Atha kho sā devatā āyasmantaṁ sāḷhaṁ etadavoca—

And he said to Sāḷha,

“sādhu, bhante sāḷha, adhammavādī pācīnakā bhikkhū, dhammavādī pāveyyakā bhikkhū.

“You’re right, Venerable Sāḷha. The monks from the east speak contrary to the Teaching, but the monks from Pāvā don’t.

Tena hi, bhante sāḷha, yathādhammo tathā tiṭṭhāhī”ti.

So then, take a stand in accordance with the Teaching.”

“Pubbepi cāhaṁ, devate, etarahi ca yathādhammo tathā ṭhito;

“Both previously and now do I take a stand in accordance with the Teaching.

api cāhaṁ na tāva diṭṭhiṁ āvi karomi, appeva nāma maṁ imasmiṁ adhikaraṇe sammanneyyā”ti.

But I won’t reveal my view in case I’m appointed to deal with this legal issue.”

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū taṁ sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ ādāya yenāyasmā revato tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ revataṁ etadavocuṁ—

The Vajjian monks then went to Revata and said,

“paṭiggaṇhātu, bhante, thero sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ—

“Venerable, please accept these monastic requisites.”

pattampi, cīvarampi, nisīdanampi, sūcigharampi, kāyabandhanampi, parissāvanampi, dhammakaraṇampī”ti.

“Alaṁ, āvuso, paripuṇṇaṁ me pattacīvaran”ti na icchi paṭiggahetuṁ.

Not wanting to accept them, he replied, “There is no need. My bowl and robes are complete.”

Tena kho pana samayena uttaro nāma bhikkhu vīsativasso āyasmato revatassa upaṭṭhāko hoti.

At this time a monk called Uttara, who had twenty years of seniority, was Revata’s attendant.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū yenāyasmā uttaro tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ uttaraṁ etadavocuṁ—

The Vajjian monks then went to him and said,

“paṭiggaṇhātu āyasmā uttaro sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ—

“Please accept these monastic requisites.”

pattampi, cīvarampi, nisīdanampi, sūcigharampi, kāyabandhanampi, parissāvanampi, dhammakaraṇampī”ti.

“Alaṁ, āvuso, paripuṇṇaṁ me pattacīvaran”ti na icchi paṭiggahetuṁ.

Not wanting to accept them, he replied, “There is no need. My bowl and robes are complete.”

“Manussā kho, āvuso uttara, bhagavato sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ upanāmenti.

“People brought monastic requisites to the Buddha.

Sace bhagavā paṭiggaṇhāti, teneva te attamanā honti.

If the Buddha received them, they were pleased.

No ce bhagavā paṭiggaṇhāti, āyasmato ānandassa upanāmenti—

If he didn’t, they brought them to Venerable Ānanda instead,

paṭiggaṇhātu, bhante, thero sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ.

saying, ‘Venerable, please accept these monastic requisites.

Yathā bhagavatā paṭiggahito, evameva so bhavissatīti.

It will be as if they’re received by the Buddha himself.’

Paṭiggaṇhātu āyasmā uttaro sāmaṇakaṁ parikkhāraṁ.

So please accept these monastic requisites.

Yathā therena paṭiggahito, evameva so bhavissatī”ti.

It will be as if they’re received by the elder himself.”

Atha kho āyasmā uttaro vesālikehi vajjiputtehi bhikkhūhi nippīḷiyamāno ekaṁ cīvaraṁ aggahesi.

Because he was pressured, Uttara received one robe.

“Vadeyyātha, āvuso, yena attho”ti.

And he said, “Please say what you want.”

“Ettakaṁ āyasmā uttaro theraṁ vadetu;

“Please say this to the elder,

ettakañca, bhante, thero saṅghamajjhe vadetu—

‘Sir, please say this in the midst of the Sangha:

‘puratthimesu janapadesu buddhā bhagavanto uppajjanti.

“Buddhas appear in the eastern countries.

Dhammavādī pācīnakā bhikkhū, adhammavādī pāveyyakā bhikkhū’”ti.

The monks from the east speak in accordance with the Teaching, not so the monks from Pāvā.”’”

“Evamāvuso”ti

“Yes.”

kho āyasmā uttaro vesālikānaṁ vajjiputtakānaṁ bhikkhūnaṁ paṭissutvā yenāyasmā revato tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ revataṁ etadavoca—

He then went to Revata

“ettakaṁ, bhante, thero saṅghamajjhe vadetu—

and told him what he had been asked to say.

‘puratthimesu janapadesu buddhā bhagavanto uppajjanti.

Dhammavādī pācīnakā bhikkhū, adhammavādī pāveyyakā bhikkhū’”ti.

“Adhamme maṁ tvaṁ, bhikkhu, niyojesī”ti thero āyasmantaṁ uttaraṁ paṇāmesi.

Revata replied, “You’re urging me to act contrary to the Teaching,” and he dismissed Uttara.

Atha kho vesālikā vajjiputtakā bhikkhū āyasmantaṁ uttaraṁ etadavocuṁ—

Soon afterwards the Vajjian monks asked Uttara,

“kiṁ, āvuso uttara, thero āhā”ti?

“What did he say?”

“Pāpikaṁ no, āvuso, kataṁ.

“We have acted badly.

‘Adhamme maṁ tvaṁ, bhikkhu, niyojesī’ti thero maṁ paṇāmesī”ti.

Saying, ‘You’re urging me to act contrary to the Teaching’, the elder dismissed me.”

“Nanu tvaṁ, āvuso, vuḍḍho vīsativassosī”ti?

“Are you not a senior monk of twenty years’ standing?”

“Āmāvuso, api ca mayaṁ garunissayaṁ gaṇhāmā”ti.

“Yes. Nevertheless, I live with formal support from him because I respect him.”

Atha kho saṅgho taṁ adhikaraṇaṁ vinicchinitukāmo sannipati.

The Sangha then gathered to deliberate on that legal issue.

Atha kho āyasmā revato saṅghaṁ ñāpesi—

Revata informed the Sangha:

“Suṇātu me, āvuso, saṅgho.

“Please, I ask the Sangha to listen.

Sace mayaṁ imaṁ adhikaraṇaṁ idha vūpasamessāma, siyāpi mūlādāyakā bhikkhū punakammāya ukkoṭeyyuṁ.

If we were to resolve this legal issue here, it might be that the monks who started the ten practices would reopen it.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, yatthevimaṁ adhikaraṇaṁ samuppannaṁ, saṅgho tatthevimaṁ adhikaraṇaṁ vūpasameyyā”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should resolve this legal issue in the place where it arose.”

Atha kho therā bhikkhū vesāliṁ agamaṁsu—

The senior monks then went to Vesālī

taṁ adhikaraṇaṁ vinicchinitukāmā.

to deliberate on that legal issue.

Tena kho pana samayena sabbakāmī nāma pathabyā saṅghatthero vīsavassasatiko upasampadāya, āyasmato ānandassa saddhivihāriko, vesāliyaṁ paṭivasati.

At that time there was a monk called Sabbakāmī who had been ordained for one hundred and twenty years and was the most senior monk in the world. He had been a student of Venerable Ānanda and was now staying at Vesālī.

Atha kho āyasmā revato āyasmantaṁ sambhūtaṁ sāṇavāsiṁ etadavoca—

Revata said to Sambhūta Sāṇavāsī,

“ahaṁ, āvuso, yasmiṁ vihāre sabbakāmī thero viharati, taṁ vihāraṁ upagacchāmi.

“I’ll be staying in Sabbakāmī’s dwelling.

So tvaṁ kālasseva āyasmantaṁ sabbakāmiṁ upasaṅkamitvā imāni dasa vatthūni puccheyyāsī”ti.

Please go to Sabbakāmī at the appropriate time and ask about these ten practices.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā sambhūto sāṇavāsī āyasmato revatassa paccassosi.

“Yes.”

Atha kho āyasmā revato, yasmiṁ vihāre sabbakāmī thero viharati, taṁ vihāraṁ upagacchi.

Revata then entered Sabbakāmī’s dwelling.

Gabbhe āyasmato sabbakāmissa senāsanaṁ paññattaṁ hoti, gabbhappamukhe āyasmato revatassa.

And Sabbakāmī had his resting place prepared in the room, whereas Revata had his prepared in the entryway.

Atha kho āyasmā revato—

When Revata saw

“ayaṁ thero mahallako na nipajjatī”ti—

that the old monk did not lie down,

na seyyaṁ kappesi.

he too did not lie down.

Āyasmā sabbakāmī—

And when Sabbakāmī saw

“ayaṁ bhikkhu āgantuko kilanto na nipajjatī”ti—

that the tired monk who had just arrived did not lie down,

na seyyaṁ kappesi.

he too did not lie down.

Atha kho āyasmā sabbakāmī rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya āyasmantaṁ revataṁ etadavoca—

Getting up early in the morning, Sabbakāmī said to Revata,

“katamena tvaṁ bhūmi vihārena etarahi bahulaṁ viharasī”ti?

“My friend, what’s your main meditation?”

“Mettāvihārena kho ahaṁ, bhante, etarahi bahulaṁ viharāmī”ti.

“My main meditation, Sir, is good will.”

“Kullakavihārena kira tvaṁ bhūmi etarahi bahulaṁ viharasi.

“Your meditation is noble,

Kullakavihāro eso bhūmi yadidaṁ mettā”ti.

for good will is a noble meditation.”

“Pubbepi me, bhante, gihibhūtassa āciṇṇā mettā.

“In the past, too, when I was a householder, I habitually practiced good will,

Tenāhaṁ etarahipi mettāvihārena bahulaṁ viharāmi, api ca mayā cirappattaṁ arahattanti.

and now it’s my main meditation. Besides, I attained perfection long ago.

Thero pana, bhante, katamena vihārena etarahi bahulaṁ viharatī”ti?

But what’s your main meditation?”

“Suññatāvihārena kho ahaṁ bhūmi etarahi bahulaṁ viharāmī”ti.

“My main meditation is emptiness.”

“Mahāpurisavihārena kira, bhante, thero etarahi bahulaṁ viharati.

“Your meditation is that of a great man,

Mahāpurisavihāro eso, bhante, yadidaṁ suññatā”ti.

for emptiness is the meditation of a great man.”

“Pubbepi me bhūmi gihibhūtassa āciṇṇā suññatā.

“In the past, too, when I was a householder, I habitually practiced emptiness,

Tenāhaṁ etarahipi suññatāvihārena bahulaṁ viharāmi, api ca mayā cirappattaṁ arahattan”ti.

and now it’s my main meditation. Besides, I attained perfection long ago.”

Ayañcarahi therānaṁ bhikkhūnaṁ antarākathā vippakatā, athāyasmā sambhūto sāṇavāsī tasmiṁ anuppatto hoti.

At that moment the conversation between the senior monks was interrupted because Sambhūta Sāṇavāsī arrived.

Atha kho āyasmā sambhūto sāṇavāsī yenāyasmā sabbakāmī tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sabbakāmiṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Sambhūta Sāṇavāsī went up to Sabbakāmī, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sambhūto sāṇavāsī āyasmantaṁ sabbakāmiṁ etadavoca—

and said,

“ime, bhante, vesālikā vajjiputtakā bhikkhū vesāliyaṁ dasa vatthūni dīpenti—

“Venerable, the Vajjian monks of Vesālī proclaim ten practices as allowable:

kappati siṅgiloṇakappo, kappati dvaṅgulakappo, kappati gāmantarakappo, kappati āvāsakappo, kappati anumatikappo, kappati āciṇṇakappo, kappati amathitakappo, kappati jaḷogiṁ, pātuṁ kappati adasakaṁ nisīdanaṁ, kappati jātarūparajatanti.

the salt-in-horn practice; the two fingerbreadths practice; the next-village practice; the many-monasteries practice; the consent practice; customary practices; the unchurned practice; palm-juice drinking; sitting mats without borders; and gold, silver, and money.

Therena, bhante, upajjhāyassa mūle bahudhammo ca vinayo ca pariyatto.

Now you have learned much, both of the Teaching and the Monastic Law, at the feet of your preceptor.

Therassa, bhante, dhammañca vinayañca paccavekkhantassa kathaṁ hoti?

When you reflect on the Teaching and the Monastic Law,

Ke nu kho dhammavādino—

who speaks in accordance with the Teaching,

pācīnakā vā bhikkhū, pāveyyakā vā”ti?

the monks from the east or the monks from Pāvā?”

“Tayāpi kho, āvuso, upajjhāyassa mūle bahu dhammo ca vinayo ca pariyatto.

“You too have learned much, both of the Teaching and the Monastic Law, at the feet of your preceptor.

Tuyhaṁ pana, āvuso, dhammañca vinayañca paccavekkhantassa kathaṁ hoti?

When you reflect on the Teaching and the Monastic Law,

Ke nu kho dhammavādino—

who speaks in accordance with the Teaching,

pācīnakā vā bhikkhū, pāveyyakā vā”ti?

the monks from the east or the monks from Pāvā?”

“Mayhaṁ kho, bhante, dhammañca vinayañca paccavekkhantassa evaṁ hoti—

“When I reflect like this, it occurs to me

adhammavādī pācīnakā bhikkhū, dhammavādī pāveyyakā bhikkhūti;

that the monks from the east speak contrary to the Teaching, but the monks from Pāvā don’t.

api cāhaṁ na tāva diṭṭhiṁ āvi karomi, appeva nāma maṁ imasmiṁ adhikaraṇe sammanneyyā”ti.

But I won’t reveal my view in case I’m appointed to deal with this legal issue.”

“Mayhampi kho, āvuso, dhammañca vinayañca paccavekkhantassa evaṁ hoti—

“And when I reflect like this, it occurs to me too

adhammavādī pācīnakā bhikkhū, dhammavādī pāveyyakā bhikkhūti;

that the monks from the east speak contrary to the Teaching, but the monks from Pāvā don’t.

api cāhaṁ na tāva diṭṭhiṁ āvi karomi, appeva nāma maṁ imasmiṁ adhikaraṇe sammanneyyā”ti.

And I too won’t reveal my view in case I’m appointed to deal with this legal issue.”

Atha kho saṅgho taṁ adhikaraṇaṁ vinicchinitukāmo sannipati.

Then the Sangha gathered to deliberate on that legal issue.

Tasmiṁ kho pana adhikaraṇe vinicchiyamāne anaggāni ceva bhassāni jāyanti, na cekassa bhāsitassa attho viññāyati.

While they were deliberating, there was endless talk, but not a single statement that could be understood.

Atha kho āyasmā revato saṅghaṁ ñāpesi—

Revata then informed the Sangha:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Amhākaṁ imasmiṁ adhikaraṇe vinicchiyamāne anaggāni ceva bhassāni jāyanti, na cekassa bhāsitassa attho viññāyati.

While we were deliberating, there was endless talk, but not a single statement that could be understood.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho imaṁ adhikaraṇaṁ ubbāhikāya vūpasameyyā”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should resolve this legal issue by means of a committee.”

Saṅgho cattāro pācīnake bhikkhū, cattāro pāveyyake bhikkhū uccini.

The Sangha then selected four monks from the east—

Pācīnakānaṁ bhikkhūnaṁ—

āyasmantañca sabbakāmiṁ, āyasmantañca sāḷhaṁ, āyasmantañca khujjasobhitaṁ, āyasmantañca vāsabhagāmikaṁ;

Venerable Sabbakāmī, Venerable Sāḷha, Venerable Khujjasobhita, and Venerable Vāsabhagāmika—

pāveyyakānaṁ bhikkhūnaṁ—

and four monks from Pāvā—

āyasmantañca revataṁ, āyasmantañca sambhūtaṁ sāṇavāsiṁ, āyasmantañca yasaṁ kākaṇḍakaputtaṁ, āyasmantañca sumananti.

Venerable Revata, Venerable Sambhūta Sāṇavāsī, Venerable Yasa of Kākaṇḍa, and Venerable Sumana.

Atha kho āyasmā revato saṅghaṁ ñāpesi—

Revata then informed the Sangha:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Amhākaṁ imasmiṁ adhikaraṇe vinicchiyamāne anaggāni ceva bhassāni jāyanti, na cekassa bhāsitassa attho viññāyati.

While we were deliberating, there was endless talk, but not a single statement that could be understood.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho cattāro pācīnake bhikkhū, cattāro pāveyyake bhikkhū sammanneyya ubbāhikāya imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint four monks from the east and four from Pāvā to resolve this legal issue by means of a committee.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Amhākaṁ imasmiṁ adhikaraṇe vinicchiyamāne anaggāni ceva bhassāni jāyanti, na cekassa bhāsitassa attho viññāyati.

While we were deliberating, there was endless talk, but not a single statement that could be understood.

Saṅgho cattāro pācīnake bhikkhū, cattāro pāveyyake bhikkhū sammannati ubbāhikāya imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ.

The Sangha appoints four monks from the east and four from Pāvā to resolve this legal issue by means of a committee.

Yassāyasmato khamati catunnaṁ pācīnakānaṁ bhikkhūnaṁ, catunnaṁ pāveyyakānaṁ bhikkhūnaṁ sammuti, ubbāhikāya imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing four monks from the east and four from Pāvā to resolve this legal issue by means of a committee should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā saṅghena cattāro pācīnakā bhikkhū, cattāro pāveyyakā bhikkhū, ubbāhikāya imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasametuṁ.

The Sangha has appointed four monks from the east and four from Pāvā to resolve this legal issue by means of a committee.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena ajito nāma bhikkhu dasavasso saṅghassa pātimokkhuddesako hoti.

At that time there was a monk called Ajita who had ten years of seniority and was the Sangha’s reciter of the Monastic Code.

Atha kho saṅgho āyasmantampi ajitaṁ sammannati—

The Sangha appointed him

therānaṁ bhikkhūnaṁ āsanapaññāpakaṁ.

to assign seats to the senior monks.

Atha kho therānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The senior monks said,

“kattha nu kho mayaṁ imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasameyyāmā”ti?

“Where should we resolve this legal issue?”

Atha kho therānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

It occurred to them,

“ayaṁ kho vālikārāmo ramaṇīyo appasaddo appanigghoso.

“There is the Vālika Monastery, which is delightful, quiet, and free from chatter.

Yannūna mayaṁ vālikārāme imaṁ adhikaraṇaṁ vūpasameyyāmā”ti.

Let’s resolve this legal issue there.”

Atha kho therā bhikkhū vālikārāmaṁ agamaṁsu—

And they went to the Vālika Monastery

taṁ adhikaraṇaṁ vinicchinitukāmā.

to deliberate on that legal issue.

Atha kho āyasmā revato saṅghaṁ ñāpesi—

Revata then informed the Sangha:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, ahaṁ āyasmantaṁ sabbakāmiṁ vinayaṁ puccheyyan”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, I will question Venerable Sabbakāmī on the Monastic Law.”

Āyasmā sabbakāmī saṅghaṁ ñāpesi—

And Sabbakāmī informed the Sangha:

“Suṇātu me, āvuso, saṅgho.

“Please, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, ahaṁ revatena vinayaṁ puṭṭho vissajjeyyan”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, I will reply when asked by Revata about the Monastic Law.”

Atha kho āyasmā revato āyasmantaṁ sabbakāmiṁ etadavoca—

Revata said to Sabbakāmī,

“kappati, bhante, siṅgiloṇakappo”ti?

“Sir, is the salt-in-horn practice allowable?”

“Ko so, āvuso, siṅgiloṇakappo”ti?

“What is the salt-in-horn practice?”

“Kappati, bhante, siṅginā loṇaṁ pariharituṁ—

“Is it allowable to carry salt in a horn

yattha aloṇakaṁ bhavissati tattha paribhuñjissāmā”ti?

and then eat it whenever the food is unsalted?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No, it’s not allowable.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Sāvatthiyaṁ, suttavibhaṅge”ti.

“At Sāvatthī, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Sannidhikārakabhojane pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for eating what has been stored.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ paṭhamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the first practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ paṭhamaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the first decision.”

“Kappati, bhante, dvaṅgulakappo”ti?

“Is the two fingerbreadths practice allowable?”

“Ko so, āvuso, dvaṅgulakappo”ti?

“What is the two fingerbreadths practice?”

“Kappati, bhante, dvaṅgulāya chāyāya vītivattāya vikāle bhojanaṁ bhuñjitun”ti?

“Is it allowable to eat at the wrong time, so long as the shadow of the sundial is within two fingerbreadths of midday?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Rājagahe, suttavibhaṅge”ti.

“At Rājagaha, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Vikālabhojane pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for eating at the wrong time.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ dutiyaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the second practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ dutiyaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the second decision.”

“Kappati, bhante, gāmantarakappo”ti?

“Is the next-village practice allowable?”

“Ko so, āvuso, gāmantarakappo”ti?

“What is the next-village practice?”

“Kappati, bhante—idāni gāmantaraṁ gamissāmīti—bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ bhojanaṁ bhuñjitun”ti?

“When you have finished your meal and refused an invitation to eat more, is it allowable to eat non-leftover food if you intend to go to the next village?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Sāvatthiyaṁ, suttavibhaṅge”ti.

“At Sāvatthī, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Anatirittabhojane pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for eating what is not left over.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ tatiyaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the third practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ tatiyaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the third decision.”

“Kappati, bhante, āvāsakappo”ti?

“Is the many-monasteries practice allowable?”

“Ko so, āvuso, āvāsakappo”ti?

“What is the many-monasteries practice?”

“Kappati, bhante, sambahulā āvāsā samānasīmā nānuposathaṁ kātun”ti.

“When there are a number of monasteries within the same monastic boundary, is it allowable to do the observance-day procedure separately?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Rājagahe, uposathasaṁyutte”ti.

“At Rājagaha, in what is connected to the observance-day procedure.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Vinayātisāre dukkaṭan”ti.

“An act of wrong conduct for going beyond the Monastic Law.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ catutthaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the fourth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ catutthaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the fourth decision.”

“Kappati, bhante, anumatikappo”ti?

“Is the consent practice allowable?”

“Ko so, āvuso, anumatikappo”ti?

“What is the consent practice?”

“Kappati, bhante, vaggena saṅghena kammaṁ kātuṁ—

“Is it allowable to do a legal procedure with an incomplete Sangha,

āgate bhikkhū anumānessāmā”ti?

with the intention of getting consent from the absent monks afterwards?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Campeyyake, vinayavatthusmin”ti.

“In the section on Those from Campā, in the Monastic Law.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Vinayātisāre dukkaṭan”ti.

“An act of wrong conduct for going beyond the Monastic Law.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ pañcamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the fifth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ pañcamaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the fifth decision.”

“Kappati, bhante, āciṇṇakappo”ti?

“Are customary practices allowable?”

“Ko so, āvuso, āciṇṇakappo”ti?

“What are customary practices?”

“Kappati, bhante—

“Is it allowable

idaṁ me upajjhāyena ajjhāciṇṇaṁ, idaṁ me ācariyena ajjhāciṇṇaṁ—

to follow the practices of one’s preceptors or teachers?”

taṁ ajjhācaritun”ti?

“Āciṇṇakappo kho, āvuso, ekacco kappati, ekacco na kappatī”ti.

“Sometimes it is, sometimes it’s not.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ chaṭṭhaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the sixth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ chaṭṭhaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the sixth decision.”

“Kappati, bhante, amathitakappo”ti?

“Is the unchurned practice allowable?”

“Ko so, āvuso, amathitakappo”ti?

“What is the unchurned practice?”

“Kappati, bhante, yaṁ taṁ khīraṁ khīrabhāvaṁ vijahitaṁ, asampattaṁ dadhibhāvaṁ, taṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ pātun”ti?

“When you have finished your meal and refused an invitation to eat more, is it allowable to drink that which is halfway between milk and curd, if it’s not leftover?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Sāvatthiyaṁ, suttavibhaṅge”ti.

“At Sāvatthī, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Anatirittabhojane pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for eating what is not left over.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ sattamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the seventh practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ sattamaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the seventh decision.”

“Kappati, bhante, jaḷogiṁ pātun”ti?

“Is palm-juice drinking allowable?”

“Kā sā, āvuso, jaḷogī”ti?

“What is palm juice?”

“Kappati, bhante, yā sā surā āsutā asampattā majjabhāvaṁ, sā pātun”ti?

“Is it allowable to drink that which has started to ferment, but which has not yet become a proper alcoholic drink?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Kosambiyaṁ, suttavibhaṅge”ti.

“At Kosambī, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti.

“What was committed?”

“Surāmerayapāne pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for drinking alcohol.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ aṭṭhamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the eighth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ aṭṭhamaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the eighth decision.”

“Kappati, bhante, adasakaṁ nisīdanan”ti?

“Are sitting mats without borders allowable?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti?

“Where was it prohibited?”

“Sāvatthiyaṁ, suttavibhaṅge”ti.

“At Sāvatthī, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Chedanake pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession in relation to the rule concerning cutting.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ navamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the ninth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ navamaṁ salākaṁ nikkhipāmi”.

I make a note of the ninth decision.”

“Kappati, bhante, jātarūparajatan”ti?

“Are gold, silver, and money allowable?”

“Nāvuso, kappatī”ti.

“No.”

“ Kattha paṭikkhittan”ti.

“Where was it prohibited?”

“Rājagahe, suttavibhaṅge”ti.

“At Rājagaha, in the analysis of the Monastic Code.”

“Kiṁ āpajjatī”ti?

“What was committed?”

“Jātarūparajatapaṭiggahaṇe pācittiyan”ti.

“An offense entailing confession for receiving gold, silver, or money.”

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

“Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ dasamaṁ vatthu saṅghena vinicchitaṁ.

The Sangha has decided on the tenth practice.

Itipidaṁ vatthu uddhammaṁ, ubbinayaṁ, apagatasatthusāsanaṁ.

This practice is contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.

Idaṁ dasamaṁ salākaṁ nikkhipāmi.

I make a note of the tenth decision.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Imāni dasa vatthūni saṅghena vinicchitāni.

The Sangha has decided on the ten practices.

Itipimāni dasavatthūni uddhammāni, ubbinayāni, apagatasatthusāsanānī”ti.

These ten practices are contrary to the Teaching, contrary to the Monastic Law, and a departure from the Teacher’s instruction.”

“Nihatametaṁ, āvuso, adhikaraṇaṁ, santaṁ vūpasantaṁ suvūpasantaṁ.

“The legal issue has been settled and properly resolved.

Api ca maṁ tvaṁ, āvuso, saṅghamajjhepi imāni dasa vatthūni puccheyyāsi—tesaṁ bhikkhūnaṁ saññattiyā”ti.

Nevertheless, for the purpose of convincing the other monks, you should ask me about these ten practices also in the midst of the Sangha.”

Atha kho āyasmā revato āyasmantaṁ sabbakāmiṁ saṅghamajjhepi imāni dasa vatthūni pucchi.

Revata then asked Sabbakāmī about these ten practices in the midst of the Sangha.

Puṭṭho puṭṭho āyasmā sabbakāmī vissajjesi.

And Sabbakāmī was able to reply to every question.

Imāya kho pana vinayasaṅgītiyā satta bhikkhusatāni anūnāni anadhikāni ahesuṁ, tasmāyaṁ vinayasaṅgīti “sattasatikā”ti vuccatīti.

At this communal recitation of the Monastic Law there were seven hundred monks, neither more nor less. For this reason this communal recitation is called “The group of seven hundred”.

Sattasatikakkhandhako dvādasamo. Imamhi khandhake vatthū pañcavīsati.

The twelfth chapter on the group of seven hundred is finished. In this chapter there are twenty-five topics.

Tassuddānaṁ

Dasa vatthūni pūretvā,

kammaṁ dūtena pāvisi;

Cattāro puna rūpañca,

kosambi ca pāveyyako.

Maggo soreyyaṁ saṅkassaṁ,

kaṇṇakujjaṁ udumbaraṁ;

Sahajāti ca majjhesi,

assosi kaṁ nu kho mayaṁ.

Pattanāvāya ujjavi,

rahosi upanāmayaṁ;

Garu saṅgho ca vesāliṁ,

mettā saṅgho ubbāhikāti.

Sattasatikakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on the group of seven hundred is finished.

Cūḷavaggo niṭṭhito.

The Short Division is finished.

Cūḷavaggapāḷi niṭṭhitā.

The canonical text of the Short Division is finished.